注肇論疏卷第二

姑蘇堯峯蘭若沙門　遵式　述

△大文第二。依宗造論。論有四章。古釋多分為四科。謂俗諦真諦明因顯果。四論不同。順文可爾。於理則未然。遂令前二則真俗不即。後二則因果不融。又真俗二諦。非因人所知。權實二智。非果人所用。故知四論同時。說有前後。此宗不修則已。修則二智齊運。二境同觀。雖境智義殊。定無二體。從凡至聖。一道如此。方曰一義。古者或謂。前二論明二諦教真俗不二顯理。第三。約行。第四明果。此釋甚當。更須知此四義通因及果。今且順宗本分為三節。初前二論明真俗不二顯境一。次第三論明體用不二顯智一。後第四論明理智不二顯證一。今初分二。初物不遷論立俗諦。二不真空論顯即真。今初。所以先有此論者。明俗諦事法也。謂佛教顯理必須即事。若事外求理。俗外明真。縱離邊邪。亦歸權小。故今先明事法。後不真空論顯理故。又凡人不達俗諦性相。見生滅有無。乃謂變易不停。今竝非之。故先立此論。即正推前緣會名義也。大同華嚴開四法界。先明所依體事。此中文二。初題目。

○物不遷論第一

物者事法也。世間不離三科。出世不過二果。但有名相竝稱為物。縱說古今時分。時無別體。仗相立名。但了名相無所不收。言不遷者。遷者動也。即變易義。今俗諦門中略有三義。故萬物不能遷易。一明物性。二明物相。三明物時。火熱風動水濕地堅等即緣性不可易。天尊地卑山高水澄聖淨凡染等即緣相不可易。古今朝暮剎那前後蓋時不可易。又此性相時。有相由義相成義。即中論云因緣所生法也。此則正屬始教。法相宗所陳百法名數各有體性。乃至真如涅槃亦理果淨物。故知俗諦一門攝法亦無不盡。故曰物不遷。正明動中有靜。靜不妨動。宜善得旨。勿濫真常。或曰。凡夫一念轉成聖時。何以曰不遷耶。答曰。秖由不遷故能轉也。何也。染淨二相各存故。真妄二性各立故。妄染時非真淨時故。由性相時分各住本位故。能從凡入聖矣。論謂言議推詰次在最先。故曰第一。物即不遷。持業釋。物不遷之論。依主釋。

△二論。文二。初序意。二正論。初文四。初標物示人情。

夫生死交謝。

生者起也。死者止也。此二亦云。生滅或於生後滅前。開之曰生住異滅。蓋言物之性相。緣會則起。緣離則止。故知俗諦生死能總萬物交互也。謝往也。生必交互於死曰生。死必交互於生曰死。故當生時死在。當死時生存。方曰交互也。人情不曉此理。見生時曰死往。見死時曰生往也。

寒暑迭遷。

此以寒暑言物之時。以陰極曰寒。陽極曰暑。今寒暑者蓋言陰陽之生極也。或分四時。則春生夏長秋衰冬落。今不言四時而云寒暑者。蓋四時不出陰陽。陰陽之極曰寒暑。故以寒暑對上生死為句。故易云。一寒一暑是謂迭遷。又上生死既含四相。令寒暑亦含四時。故言萬物之時。不過寒暑為總。或約三世十世。或約心念剎那。延促不定耳。迭者遞互。遷謂動去也。以寒遞互於暑曰寒。以暑遞互於寒曰暑。既能遞互。即知各存。人不曉之。當暑時曰寒遷。當寒時謂暑去。

有物。

即上生死寒暑所總萬有之物。

流動。

水動曰流。即上交謝迭遷。

人之常情。

人情執動常自如此。此上明所治之執。此下亦破斷見外道。撥無因果故。

△二據理申己解三。一據理推意。

余則謂之不然。

謂者評論之詞。論主自所謂萬物性相道理。交而不謝。迭而不遷。

何者。

自徵上下然之意者何也。

△二引經標牒。

放光云。

八部般若之一數。

法。

軌持為義。真妄染淨色心依正。各具軌則住持。通得此名。即上物也。

無去來無動轉。

即不遷也。謂生住生故無來。死住死故無去。中間寒暑。少壯各住。故無流動轉變矣。或去來約時。轉動約性相。緣生性相三世各住。故曰不遷。若般若宗多蕩相顯空。色心至乎種智。皆曰清淨今借文標為證信。不取彼意。下自推釋可見。

者。

牒經也。

△三推釋正理。

尋夫不動之作。

推窮曰尋。夫即語詞。不動者。經云無去來動轉。作者推求也。尋究經中於諸法推求不動者也。

豈釋動以求靜。

先破錯解釋捨也。

必求靜於諸動。

此顯正意經中。定當推靜向於羣動。故令動中達性相各住。

必求靜於諸動。故雖動而常靜。

上句牒前。下句釋成自意。經中既求靜於動。故我於生死交謝。寒暑迭遷。而見常靜。所以謂之不然也。

不釋動以求靜。故雖靜而不離動。

亦先牒前。下句釋成經旨。雖靜者。法無去來動轉。不離遷謝而顯。故曰不離動。則所見即動而靜。與經即靜而動相符。

△三明情解相違。文四。初總標解惑。

然則。

承上連續之詞。因推經旨故。

動靜未始異。

以經證於自意。則同辨緣法生滅性相常靜。故動靜不異。

而惑者不同。

惑者生時不見死。乃執生靜而死動等。故動靜不同。

緣使真言滯於競辨。

真言者稱實之言也。競辨者諍言也。惑者執異與不異。稱實之言相違。故有諍言。使真言成滯礙也。

宗途。

途者道也。動靜不異之道。為學者之所宗故。

屈於好異。

屈抑也。惑者好異而強說。故使宗途為邪解之屈抑。

△二示理難言。

所以靜躁之極。未易言也。

躁動也。物之動靜理極於不二。惑者執二而強諍故。不可率易而言。

△三推釋其意。

何者。

推難言之意。

夫談真則逆俗。順俗則違真。

稱實言則逆世俗。順俗見則違實理。故未易言也。

違真故迷性而莫返。

出違真過也。人情長迷於物理。順之則不能返悟也。

逆俗故言淡而無味。

出逆俗過也。淡即無味。談真逆俗。俗見不曉。無義味可采。故云言淡。道經云。樂與餌過客止道之出口淡乎無味。

△四躡前起後。

緣使。

解人說動靜理同。惑者執動靜有異。乃為中人之惑緣也。

中人未分於存亡。

中根可語上。亦可以語下。故未能分辨解惑邪正。為當存同亡異。為復存異亡同。下論正被此機。上士已知動靜不異故。

下士撫掌而弗顧。

即前惑者也。堅執不回弗顧正理。撫掌者大笑之貌也。道經曰不笑不足以為道矣。此上二句語。出道德經。文小改耳。

近而不可知者。

物理近於人。而不可以執動靜者所知者。下云。

其唯物性乎。

唯獨也。獨有萬物緣生之性。動中常靜。靜不妨動。此理最近而人不知。此即前三義中是約性一門。華嚴大疏。談不遷有三義。一能依不遷。即今約性相義。二依所依不遷。三唯所依不遷。即涅槃論明真性隨緣常住不變義。

△四顯立論之意。

然。

躡上生起之詞。理極難言。故當杜默然。為中人不知物性如此。故下云。

不能自已(已止也)聊復寄心於動靜之際。

聊略也。際邊畔也。動以靜為際。故即動以見靜。靜以動為際。故即靜以見動。略寄解心如此。故乃言之也。

豈曰必然。試論之曰。

必者決定也。試且也。豈謂決定如然。且以此解心評論之耳。

△二正論。文三。初正顯不遷。次會釋教意。三因果結益。然萬物常與無常理本不二。雖緣生緣滅。剎那代謝。而生滅各位。聚散異時。世之人情弗能諦審。覩暫有則執住。見忽滅則執遷。此二皆自縛於斷常耳。然而執住則易覺。滯遷則難回。由執遷故。不知俗諦門中生滅性相。各得自位。善惡因果始終不差。故先顯不遷正理。次會釋常。無常二教同致。後以因果結令知益。此論之意不過此三。故今易古之六科。但分三段耳。今初。文三。初引教定宗。文二。初引經論。

道行云。

小品一數也。

諸法。

物也。即色受想行識曰五蘊。六根六境曰十二處。更加六識即十八界。世間法不過此之三科。又略而言不出色心為總。又菩提涅槃是出世法。今竝該之。故云諸法。

本無所從來。去亦無所至。

不遷也。本者來之所起處。至者去之所到處。由諸法性相時分。各住本位。未甞有從本而來去至彼所。所謂本不見從凡中而來。去至聖所。又亦不見本從生死煩惱中來。至菩提涅槃處故。何也。聖凡染淨各不相到故。世出世法各住本位故。餘可例知。華嚴亦云。各各不相知。諸法亦如是。若據般若本部。多明無相真宗。直顯萬法本空無來去相。今借文標宗。用意則別。下定宗中可見。

中觀。

即中觀論。今引之釋成經意。

云觀方知彼去。

觀則見也。方通十方。且舉東方例之。彼者汎指彼人也。我觀東方。知彼一人從此而去。

去者不至方。

者即人也。去東之人前步在前後步在後。故不見從此至彼方之相。故曰去亦無所至。反知從東方來此方。亦步步各住。故曰本無所從來。東方既爾。餘九亦然。人既即動而靜。以例諸法遷而不遷。故引中觀釋成道行。以立不遷宗旨也。

△次定宗旨。

斯皆即動而求靜。以知物不遷明矣。

斯此也。皆同也。此上經論同即動而推靜。用此證知緣生物理。性相不遷義已明矣。三量之申此約聖教量。

△二破惑顯理。文二。初解惑對辨。又二。初境同見異。

夫人之所謂動者。

牒上有物流動人之常情。

以昔物不至今。

如以死交互於生。則生為昔物。死為今物。故生不至今也。

故曰動而非靜。

惑者見死時無生。謂生已謝故。執動而非靜。

我之所謂靜者。

牒上余則謂不然也。

亦以昔物不至今(同上也)故曰靜而非動。

論主所解生為昔物在昔。死為今物在今。故昔不至今曰靜而非動也。以生交死及寒暑等。例上可知。

動而非靜。以其不來。

惑者執動為見昔不來今故。

靜而非動。以其不去。

論主見靜已知昔物住昔而不去。此即前序中解惑耳。

△二逆順結責。

然則所造未甞異。

造詣也。同見昔物不至今。則所詣之境不異。

所見未甞同。

解惑所見靜動不同。

逆之所謂塞。順之所謂通。

逆理執動。所謂塞滯之人。順理見靜。所謂通解之者。古人多約論主。說逆順通塞。量無此理。

苟得其道。復何滯哉。

苟若也。道物理也。若得物理無動而非靜。豈有動之可惑滯也。

△二遣惑顯理五。初嗟迷執。

傷夫人情之惑久矣。

人被情執所惑。從來不覺。故可傷之。

目對真而莫覺。

真者即昔物不至今也。雖見而執動。故目對而莫覺也。

△二陳迷情。

既知往物而不來。

牒前昔物不至今。往昔也。

而謂今物而可往。

即前執動而非靜也。往去也。既執昔物不至今為動。必當謂今物亦可遷往矣。此乃情惑也。

△三顯正理。文四。一標。

往(昔也)物既不來。今物何所往。

去也。惑者雖知昔物不來。而不知今物不去。若知今物在今而不去。亦了昔物在昔而不去。即不遷顯矣。則古住古而今住今。今古各不相往來。

△二推。

何則。

徵上二句。

△三釋。文二。初釋上句。

求向物於向。於向未甞無。

向昔也。求昔物於昔時。昔時定有。故知昔住昔位。

責向物於今。於今未甞有。

推責昔物於今時。今時不見昔。

於今未甞有。以明物不來。

明知昔物不至今也。

於向未甞無。故知物不去。

昔時見昔故知不遷去。何以惑之。而謂動而非靜耶。此上釋成古無來去義。

△次釋下句。

覆而求今。今亦不往。

去也。反覆更推今物。即知今物在今而不去。非唯不去。於古昔亦知不向於未來。故非動矣。此上釋成今無來云義。但變上文以向曰今。今曰向。來曰去。去曰來。讀之可見。如人有老少。少住昔而老住今。人多惑之。當老年衰朽不見[月*(?/口/用)]盛。乃謂少事已遷去。殊不思當少之年膚腠潤澤。故知在昔矣。何於今而求之。已自迷倒。況求之不得。乃謂遷去。故知甚惑。達物理者了今古各住。無毫髮可易。

△四結成。

是謂昔物自在昔。不從今以至昔。今物自在今。不從昔以至今。

可見。

△四引儒文二。初正引。

故仲尼曰。回也見新交臂非故。

文出莊子外篇田子方章。云孔子謂顏回曰。吾終身與汝交一臂而失之。可不哀歟。郭注云。夫變化不可執而留也。故雖執臂相守。而不能令停。康師疏曰。郭注不當。謂交臂之頃已失前人。非謂交臂執手不能令停。今取康師釋交臂。此如兩臂相交。秪此少頃之時。已見新失於故。若以論中次文指此。以明新故各住之義。而未知仲尼本意若何。孔子若語不遷。何必哀傷其事。若謂吾汝終身同交臂之頃。爾則郭注所謂變化不能令停。亦甚得旨也。今論中文有小改。但取儒釋相符之義。非謂彼彼也。言見新者。即前今物自在今。非故者。即前昔物自在昔。秖少頃時。今昔尚各住一世。况日月年劫耶。

△二結成。

如此。則物不相往來明矣。

牒上仲尼所說。則新故各住。物無來往義已明矣。

△五責情。

既無往返之微朕。有何物而可動乎。

往返者去來也。微朕者小迹也。推諸法性相時分。求去來之迹。無毫末可得。未知惑者有何物而可曰動而非靜乎。自破題入序至此。破執動之見已訖。

△三舉事結顯。

然則旋嵐偃嶽而常靜。

自開章已下盡顯萬物不遷。故今牒而結之。旋嵐者亦云毗藍。華嚴音義云。正梵語云吠藍婆。此云散所至。即風名。此風所至無不散壞。又翻云不遲。義翻為迅猛風。偃息也。嶽山也。偃息山嶽即風之散壞也。康云。偃者仆倒。亦取壞義。舉迅猛之風。偃息羣嶽無所不壞而風。畢竟非山。山畢竟非風。既不相是。亦不相到。故曰常靜。故知風山性相各有所住。雖飄鼓迅猛而常靜矣。下三句例知。

江河競注而不流。

水雖奔競。前波後波各不相到故不流。又畢竟不能易於濕性。故不流動也。

野馬飄鼓而不動。

莊子云野馬也。郭注云遊氣。以三陽之月日氣鬱盛。則見遊氣飄鼓。歙歙然而前後各位。故無所動。

日月歷天而不周。

歷涉也。天輪左轉。日月右旋。時分各住。故歷涉天輪。不見有周帀之相。

復何怪哉。

怪者異也。即動而靜。四皆不遷。何有動相可怪異也。

△次會釋教意者。佛教俗諦有二門。一常門安立義。二無常門推破義。常門破斷。無常門破常。此二教同出而異陳。雖教不竝立。而執須竝除。理須同會前論主即動以說靜。使靜不異動。則令二教相即顯不二理。恐行者不曉斯旨。乃假外賓。引佛無常教義質之。意令動靜不二之旨。與佛教常無常不二之理無殊矣。文二。初引教詰難二。初人法雙標二。一約教理立難。

噫。

傷不平之聲。教理相違故。

聖人。

聖通也。孔子對哀公曰。聖人者智通乎大道。應變而不窮也。今此方釋宗。皆指佛為聖人。蓋就應迹人倫。窮達理事。無所不通。故曰聖人。佛德難思。且就正徧知義釋之耳。

有言曰。人命逝速。速於川流。

文引。涅槃經云。人命不停過於山水。今小易其語。言命者。不相應行中一法曰命根。即第八賴耶識體。是受生總報主。來為最先。去為最後。此識體上有連持。計屬一報色心之功曰命根。乍生乍滅不停。如川水疾流。此則說無常教。詮無常理也。

△二約行果定難。

是以聲聞悟非常以成道。

難者恐雖有教理未必可信。故以行果成立教理決定也。聲聞者聞聲教證道之人也。成道者證偏真性也。聖人說無常教。聲聞聞之悟苦集滅道。現在無常破煩惱障。滅我執心。證我空真理。故八輩聖人。通號聲聞。

緣覺覺緣。離(平)以即真。

梵語辟支迦羅。此云獨覺。亦云緣覺獨覺人自悟。緣覺者稟教。今取緣覺也。緣是所覺境。即三世十二因緣。覺是能了智。即生空觀。由聞無常教故。覺三世萬法緣聚暫有。緣離本空。故云即真。雖根利勝於聲聞。破執障證我空偏真理不別。

△二牒前正難。

苟萬動而非化。(牒前也)豈尋化以階道。

非化者不遷也。階道者次第證道故。且萬物不遷。無常教理則虗設。豈有二乘尋此變化教理。次第得聖道耶。二乘既得道。方知無常教理非虗。將恐論主所說不遷教理。未可取信。

△二就理釋通二。初歎無常教理幽深。

覆尋聖言。

三思曰覆。尋聖言即前無常教也。

微隱難測。

歎俗諦不二理難測也。微謂微妙事法。不可以常無常定相思議。隱謂隱密不二之義。潛密在於教下。故難可以言教測度。

若動而靜。似去而留。

據上說教詮事。則似云動去在物理。則動而常靜。去而常留。乃聖人不二之本旨。上句明立教。下句明詮事。故有重句也。

可以神會。難以事求。

神解必可契會。事相固難推求。

△二明常無常幽深教理文三。初明教異意同二。一就本教顯異同三。初明執殊教異二。初明異。

是以言去不必去。閑人之常想。

閑防也。人心起常見。聖教說諸法無常以防禦之。非謂定無常。

稱住不必住。釋人之所謂往耳。

釋解也。人執無常遷往。聖教說萬物常住因果決定以解之。令捨所執。非謂定常。

△二責異。

豈曰去而可遣。住而可留耶。

可定也。去住二教為破斷常二執。二執若除。教不定立。故知教雖異而意同歸也。

△二證成教異意同。

故成具云。

成具光明定意經也。

菩薩。

梵語。具云菩提薩埵。此云覺有情。三義釋之。如金剛疏。

處計常之中。而演非常之教。

證上言去不必去閑人之常想。

摩訶衍論云。諸法不動。無去來處。

證上稱住不必住釋人之所謂往。此上證教異。下顯意同。

斯皆導達羣方。

群者不一也。方法也。經論法門不一。皆為導達執情故。

兩言。

常門說住。無常門說去。

一會。

常無常理一以會之。何也。且萬法雖生滅不停。而生滅各位。雖不失本位。而起滅何常。既動靜不殊。則理本自一。蓋俗諦不二之旨。縱隨機各陳。理無殊致。即聖人之深旨微隱難測也。

豈曰文殊而乖其致哉。

不可以常無常教異。而謂不二之理有殊。故知物不遷之談。足以盡聖人俗諦教意也。

△三述成不二。

是以言常而不住。稱去而不遷。

言常稱去。是兩言為對二執。常即不住。去即不遷。是動靜理一也。

不遷故(牒上下句)雖往而常靜。

即動以見靜也。如於生死中見生不到死。生死各住。例諸法亦然。

不住故(牒上上句)雖靜而常往。

即靜以見動。雖死生各住。而生死不停。此下二句。但翻覆文異。語意是同。

雖靜而常往故。

牒上即靜而動。

往而弗遷。

以顯動而常靜。

雖往而常靜故。靜而弗留矣。

但反上准之。前是以靜為首。靜即動。動即靜。今是以動為首。動即靜。靜即動。以顯兩言一會矣。

△二寄外教顯異同。文二。初舉此方儒道。說動以顯靜。

然則。

牒上動靜不二宗也。

莊生之所以藏山。

莊子內篇太宗師章云。夫藏舟於壑。藏山於澤。謂之固矣。然而夜半有力者。負之而走。昧者不知也。郭注云。無力之力。莫大於變化。今取彼意。山有鬱茂。欲其不凋。若藏之於陂澤者。變化暗易。豈能令停固。昧者不知耳。

仲尼之所以臨川。

論語云。子在川上曰。逝者如斯夫。不捨晝夜。今亦借意。仲尼以人事速變。勸進學立德。此二聖人。大同佛教說無常破常。而其教意必使捨一取一。豈令即當而達無常耶。

斯皆感往者之難留。豈曰排今而可往。

排推也。可定也。莊孔二教皆感歎遷往之事。難以停留。乃一向見動。論主所見者。豈謂推排今物定有遷往耶。即動中見靜。已顯上往而弗遷之意也。

△二舉西土隣人說常以顯無常。文四。一標正意。

是以觀聖人心者。不同人之所見得也。

以前動靜不二之理。而觀察佛聖人設教之心。必當如是者。則不可以人情所見。而得其意。

△二推常執。

何者。

推上人情所見。下釋。

人則謂少壯同體。

少則幼年。三十曰壯年。同體者。凡人謂少壯同是一身。

百齡一質。

齡年也。百年處世亦一軀質。

徒知年往。不覺形隨。

徒虗也。虗知有少有壯年年遷往。而不覺形隨年變衰盛體殊。由不覺故。而執同體一質。此是滯常之情。

△三引彼文。

是以梵志出家。

梵者具云梵摩。此云清潔寂靜。即淨也。西土事天婆羅門。此稱為淨志。亦云淨行。出家者即彼事天修遷之法。十五入山。以艸果為衣食。至三十歸家納妻生子。令種族繼世。至五十再入山永不歸。故曰出家。

白首而歸。

有一梵志。三十不歸。人皆曰死。白首之年而歸。

隣人見之曰。昔人尚存乎。

隣近也。五家曰隣。隣居識者曰昔人。梵志三十不歸。謂死矣。今尚存。此乃隣人執常也。

梵志曰。吾猶昔人非昔人也。

猶尚也。上句牒隣人指吾尚為昔人。下句語之曰少年。昔人已謝。我今年老。故非昔人。此乃梵志滯無常也。

隣人皆愕然。非其言也。

愕驚也。隣人堅執。聞說非昔人也。故驚愕不信其言。故曰非其言也。此上所引。雖梵志執無常。隣人執常。唯寄隣人常見以顯無常。故下結云。

△四顯無常。

所謂有力者負之而趨。昧者不覺。

此借莊子文結斥也。隣人雖執昔人尚存。而不知莊子所謂無常有力者負之而走。新新不住。念念不停。蓋隣人昧者不覺此無常之理。然則隣人執常唯見昔。梵志執無常唯見今。若以今昔各住。常即無常。合此二見方為正理。今但寄隣人執常。結顯無常。即前云靜而弗留矣。

其斯之謂歟。

其是也。斯此也。謂則言也。莊子云昧者不知。今隣人不知常中有無常。正是此言也。歟語助耳。

△二顯教權意實前。雖明教異意同。恐未知其同異之旨。故今示之。令達權實也。文五。初雙標教意。

是以如來。

是應身如來。說俗諦常無常教故。

因羣情。

群者不一。即斷常二執故。

之所滯。

滯有無二境。此上所治之病。以為起教之因。

則方言以辨惑。

聖人立常無常方便之言。辨柝其惑情。即能治之藥。

乘莫二之真心。

照常無常理不二者曰真心。乘運此心而設教故。

吐不一之殊教。

吐說也。對二執說二教也。

乖(教異)而不可異(理一)者。(牒上同異)其唯聖言乎。

唯獨佛教有此言異而意同。

△二雙明權實。

故譚真。

動中說靜曰談真。

有不遷之稱。

破執無常者。撥喪因果之流也。

導俗。

俗見多保守生事。故靜中說動以導接之。

有流動之說。

無常剎那不停。古今代謝。上顯教權。下明意實。

雖復千途異唱。會歸同致矣。

千者言其多數。途道也。雖因執設教說有多途。若契會所歸之理。必須動中見靜。靜處見動。故曰同致。則知教權而意實也。

△三責執教之情。

而徵文者。

徵執也。前執文詰難之者。

聞不遷。則謂昔物不至今。

前境同見異中以昔不至今。論主曰靜而非動。難者聞之。乃謂是靜也。

聆流動者。而謂今物可至昔。

聆聞也。聞上人命逝速之動。乃謂今物可去曰動。此亦不離前文動而非靜之情耳。難者既未達不二之旨。故於昔物不至今見靜。乃以今物可至昔為動。竝為情計。故前責曰往物既不來。今物何所往。情既未破。尚執動靜二教生難。下責執動之見云。

既曰古今。而欲遷之者何也。

既曰古則住古。今則住今。而執惑之者。欲遷今為古者。意之何也。

△四遣無常之見。謂前難者。執無常教理行果詰難。上既顯二教理同。故今遣彼偏執也。

是以言往(牒無常教)不必往。(遣執也)古今常存以其不動。

古今各存一世而不動故。豈聞無常便謂定往。或作往昔釋之。意欲遣執常教之者。但今正破執動設難之者。故不從也。

稱去(亦牒無常教也)不必去。(遣執也)謂不從今至古。以其不來。

前之遣執。令知古今各存。此之遣執。令達今不去古。古不來今。竝就無常教中說此常理。與前即動求靜。教理相照故。

不來故。不馳騁於古今。

馳騁者去來不息也。

不動故。各性住於一世。

古住古今住今故各一世也。

△五結成不二。

然則。

牒上教權有異意實為同。

羣籍殊文。

諸經說常無常。

百家異說。

諸論說去說住。

苟得其會豈殊文之能惑哉。

若契會常無常不二之旨。則殊文豈能為惑也。

△三重宗教意復顯不遷。文四。初宗教顯意。

是以。

牒上佛教對機有異理意是同。

人之所謂住我則言其去。

今人執常論主語之。以無常此宗無常立教。

人之所謂去我則言其住。

人執無常論主語之。以常此宗常立教。

然則去住雖殊。(對機教殊)其致一也。

前句即常中說無常。後句無常中說常。故知全動見靜全靜見動故同致也。非但後宗如此。前動中求靜本意如斯。

△二引證幽深。

故經云。正言似反。誰當信者。

正理之言說常無常似有相反未達不二之理者疑而不信者。字是牒經。古疏云。此文出普曜經。

斯言有由矣。

斯言者不信之言也。因由理不二而言二。故不達者多不信矣。

△三推釋動靜。

何者(微上致一之義)人則求古。於今謂其不住。

凡人今時不見古物執古物遷而不住。

吾則求今。於古知其不去。

論主古時不見。今物知今物在今而不去。

今若至古。古應有今。古若至今。今應有古。

反釋。

今而無古。以知不來。

古住古而不來。

古而無今。以知不去。

今住今而不去此上順釋也。

若古不至今。今亦不至古。事各性住。於一世有何物而可去來。

事者今時事在今古時事在古。

△四結示不遷。

然則。

牒上動靜不二。

四象風馳。

春夏秋冬曰四象。四時遷變馳疾如風。

璿璣電卷。

尚書云。在璿璣玉衡以齊七政。璿即玉名。璣衡皆王者。正天文之器。衡則橫於上。璣則動於下。竝以玉為飾。故曰璿璣玉衡七政。謂日月五星。璿璣下轉。王者端視於玉衡寸穴。則知其天文變動。以審政事。今借彼意。唯取璿璣轉動。若閃電之疾速故曰電卷。古多謂璿璣是北斗之二名者。恐非其說。

得意毫微。雖速而不轉。

毫微者毛端至小也。若於一毛端達性相時分各住本位。則萬物皆曰不遷。雖見四象璿璣速。若風電之不停。而位位各住即動而靜矣。上因外人不知論主動中說靜。故執無常教理行果致難。已明權實同異。會不二之旨。不殊於佛教。今即動顯靜結成令行人再照前不遷之旨。定為俗諦所宗。或曰若然者。二乘道果孰是非耶。答權則為是實則為非今此論廢權立實之教。二乘道果正當所破。謂彼偏滯無常教故。若達動靜不二之理。自然空有雙照。捨權歸實竝契中道。故知前引二乘行果為難。理不極成。上明會釋教意竟。

△大文第三因果結益者。聖人立教必有所益。既即動以顯靜。已知俗諦理實。如是今舉因果者。令悟由因住古果。亦住今故佛教說因成果定萬劫難逃。豈謂萬法無常。能逃因果不遷之益其在茲焉。文二。初就果推因。文六。初正明。

是以如來。

就佛舉果也。然如來有二身。全智歸理曰真身。全理起智曰應身法。相宗說佛有二身謂。法報化報。中有自報他報。今他報合化為應身。自報合法為真身。真身寂滅。本非因致。縱假了因所顯定非生因所生俗諦門中未明此義今正就應身如來以果推因也。應果身相地前地上所見多種廣如諸教所辨。又此特就如來果上。推因不遷者。以顯此論宗在一乘無二無三故。

功。

業也。明應果往因。曰功始自十信初心中間四十一位。所修十波羅蜜萬行之因。俱名功業也。

流萬世。

水動曰流。言萬世者萬舉多數世者時分也。梵云劫波。此云時分。起信論。明信心。尚經十千劫。況入住已來歷三。阿僧祇。其中所修功業。今言萬世者。蓋指遠因遷流。至果已經多劫故也。

而常存。

果上知昔因在昔故曰常存。

道。

說文曰所行之謂道又道路也。皆取可履踐義行人。以智詣理所作皆真曰修道。此則以修正行曰道。道即因也。

通百劫而彌固。

彌久也。昔日行道流通至果。雖經多劫定知在昔。故曰彌固。

△二引喻。

成山假就於始簣。

論語云。譬如為山雖覆一簣進吾往也。假者籍也。簣者土籠即取土之具。既籍始簣之土疊之成山。即簣土住。初而不滅以喻。昔日功業常存也。

修途託至於初步。

道經曰千里之行始於初步。今云修途者長路也。託依也。欲行千里之途。始託於初步至千里已。則知初步在初而不滅以喻。昔日道行彌固矣。此以成山修途喻果顯簣土。初步明因存既果籍因招。則果成因在定矣。

△三結成。

果以功業不可朽故也。

果決定也。以喻況之果然決知如來。昔日功業在昔不朽則因不遷矣。

功業不可朽。故雖在昔而不化。

不化者不朽滅也。

不化故不遷。

不遷者不來今之果時也。

不遷故。則湛然明矣。

水澄曰湛今顯因位不動。故曰湛然明矣者。義已現也。

△四引證。

故經云。三災彌綸。而行業湛然。

三災者水火風也。彌綸者充徧也。劫壞時火至初禪。水至二禪。風至三禪。三禪已下無不壞散。唯行人道行功業。湛然不動。

信其言也。

佛語可信故。

△五徵釋。

何者。

徵也。果上不見因。何以知其不化不遷耶。下釋。

果不俱因。

俱同也。果在今而因在昔故不同時。

因因而果。

上因即因由下因。是因行雖昔因今果而果籍因成故。

因因而果因不昔滅。

既籍因成果。果時定知因不可滅故。故上曰雖在昔而不化也。

果不俱因因不來今。

因果既不同時定知因。住昔而不來今之果時故。上曰不化故不遷也。

不滅不來。則不遷之致明矣。

以果求因已知因中功業道行不滅去不遷來。則在昔之理明矣。

△六結責。

復何惑於去留。踟躇於動靜之間者哉。

去留者即動靜也。踟躇者進退不前之言物理在乎動靜不二之間。何以疑惑而不進趣耶。故今責之。

△二舉事結顯此結通二。一結當。文二。結一論。

然則。

承上所推因果今昔之事動靜不二故。

乾坤倒覆。無謂不靜。

易云天尊地卑乾坤定矣。天上覆而地下載今言倒覆者。設若天載而地覆。則乾坤尊卑不失陰陽本位。故無不靜。

洪流滔天。無謂其動。

洪流者大水也。滔天者瀰漫也。尚書云滔滔洪水方割。以諸波各住自位。故無所動。

苟能契神於即物。斯不遠而可知矣。

若能心契神解即物會理。則不二之理不遠中根之人。可於此而知存亡矣。

△第二不真空論顯。即真者前明俗諦。今辨即真顯真諦。故有此論來。然終實之教。談真必先立俗言俗必藉於真說。則空有兩陳理。則真俗一貫二諦三諦。或合或開。教有多門理無殊致。前是即真之俗。今明即俗之真。真俗不二顯第一義諦。為般若所照所證之境。故此一論望前。則真俗互融為對。望後則境智能所為對。故次來也。又凡人秪知萬物緣生。生而復滅。而不了生非真生滅。非定滅生滅由緣。緣從真起良由從緣萬物無一法。而非真空不知此者。強執有無為破此執故立此論於前五名中此真諦門以性空推緣會故。即事顯法性真理已至於本無。故知二論同時真俗不二。即第一義諦。故曰一義也。但境智猶存未及涅槃圓寂之一義釋。此分二。初題目。

○不真空論第二

不真者非實也。緣生故物性非實有緣起。故物性非實無以此。而推性非有無。故曰不真也。言空者寂也。由事相不真。以顯性本虗寂故。此則不字是能破智真字是所破執。乃即俗雙破有無也。空字是所顯中道第一義諦也。故中論云。因緣所生法我說即是空不實有也。亦名為假名不定無也。亦名中道義空寂也。又不了緣生者執有執無。或起異見迷於至理。今以不真雙破二執令。即事契理理本自寂。故曰不真空。又前物不遷立俗。即緣法不定無。今明即真顯諸法不實有。二論同時。顯中道理。理本寂滅真俗雙亡故曰空。又物不遷論雙照有無位各住。故不真二字雙遮有無緣不定。故空之一字兩亦雙非契中道故。不真之空能顯所顯故。不真空之論能詮所詮故。皆依主釋。

△二論。文中二。初敘立意有三。初明理深難悟分四。初標宗顯妙。

夫至虗。

至極也虗寂也。理本虗寂乃真極之虗故曰至虗。即中道第一義諦理也。且虗之一言。汎通太虗及待實之虗。今真理絕待離斷滅故曰至虗。又至者到也。推窮物理。極到於寂滅故曰至虗故。諸教指此為真際曰實際曰本源等。皆以到於極故也。

無生。

不從前際生。不向後際滅。中間亦無住故。淨名云。本自不生。今亦無滅是寂滅義。又不從有生不從無生不。即有無生不離有無生。離四句絕百非。理本如此故曰無生。

者。

牒上所宗之理也。

蓋是般若玄鑒之妙趣。

蓋是者指拄之辭也。般若此翻智慧也。鑒照也趣向也。至虗無生是般若照鑒趣向之處。般若為能鑒能趣至虗無生。為所鑒所趣。般若能鑒。鑒而無鑒故曰玄。鑒理為所趣。趣而無趣故曰妙趣。此標不真空論與後論理智為對也。

有物之宗極者也。

萬有為能宗至虗無生為所宗宗之至極。故由真理隨緣有萬物。故此標即俗之真。真不離俗。顯此論與前論理事為對也。此上理智事三智為能照。即事契理為所照。一論大意不過於此。

△二約智歎深二。初逆敘智能。

自非聖明。特達何能契神於有無之間哉。

自非何能者皆倒語也。聖明特達者即般若。是聖人之靈明有挺特通達之照用故。神者不測也。契不測之妙理。即於萬物有無之間自非般若。何有此能此顯至虗唯智所證非情所。及即事契理須假於智。

△二順明智用。文二。初明智體照用。

是以。

承上理由智悟故。

至人。

證極曰至果滿位極示迹人倫唯佛稱之。今寄果人說智故標至人。但能即事契真。皆得至人之智用。不可高推在聖自負己靈。

通神心於無窮。窮所不能滯。

通者無擁也。神心者三解中即靈照心也。窮者推照也。照而無照故曰無窮。下論云。智有窮幽之鑒而無知焉。且至人不測靈照之心。通達在於無照。當照而不滯於照。故曰窮所不能滯。此上明智體下顯照用。

極耳目於視聽聲色。所不能制者。

極耳在於聽聲極目在於視色。而聲色無一可以制礙於耳目者何也。下釋云。

豈不以其即萬物之自虗。故物不能累其神明者也。

累者繫縛也。萬物本虗故靈智照了無一物。可以累縛於智用故。聲色不能制礙也。此乃即體之用照。即事之理。故曰不真空也。

△二釋照用之能。

是以聖人。

牒上聖智即事契理也。

乘真心而理順。則無滯而不通。

乘真心者運無照之真智。契無生之真理。理智相符故曰理順理外無事。故智無惑滯不通之處。此釋上通神心於無窮義。

審一氣以觀化。故所遇而順適。

審者諦察也。一氣者語出道書以虗無之道曰一氣。今借語指至虗中道為一氣也。觀化者照萬物從緣而忽有也。適者造詣也聖智了至虗而觀事。則所遇之事皆順於理也。釋上極耳目於視聽。即萬物之自虗也。

無滯而不通。故能混雜致淳。

覆釋理智義混雜淳者。皆和同義致立也。理智相順故智虗無照理虗無生。故能混雜同虗立不二淳和之理。此釋成上理智對顯體同故也。

所遇而順適。故則觸物而一。

覆釋上理事義觸對也。事皆順理則凡觸對物皆同一理。此釋成理事對顯不二故。

△三結事不真。

如此則。

牒上理事不二之義。

萬象雖殊。而不能自異。

即事顯理也。事雖萬殊皆由理異離理之外事。不能自異也。如水外無波波不能自異。

不能自異。故知象非真象。

萬象無真實由全理隨緣而有故。

象非真象。故則雖象而非象。

事不真而理全現故。雖象而非象觀云如波相虗。令水體露現。故題云不真空理事不二。是當論之本義。

△四述前主後。

然則物我同根。

物理也我智也。理智體同故。曰同根結上理智對。

是非一氣。

是非者有無事法也。事皆歸理故曰一氣。此上二句述前也。顯至虗無生為般若之玄鑒。又為有物之宗極。下明生後。

潛微幽隱。殆非羣情之所盡。

理在事內曰潛。不可思議曰微。無形無相曰幽。情解不及曰隱。殆者且也。即語詞此明真理潛微。且非羣生情見可盡。

△二敘異見迷宗。文二。初標興由。

故頃爾談論。

由理非情盡故也。頃爾者向來也。談論者指諸宗立論之者也。

至於虗宗。每有不同。

於此虗宗各有不同之論。

夫以不同而適同。有何物而可同哉。

此則總斥諸宗也。以不同之見。而皆欲造適於同理。理本無異將何可同故。但除異見不必求同下責云。

故眾論競作。而性莫同焉。

由眾論競作。遂令性義多途莫能同焉。所謂多歧則亡羊矣。

△二伸破立文二初推。

何則。

推上何謂眾論競作性莫同耶。

△二釋。文三。初破心無義。文二。初敘計。

心無者。

康疏云。破晉朝支慜度心無義欲敘。而破故先標也。

無心於萬物。萬物未嘗無。

彼謂。但無心執於萬物。故名即事契理。非謂萬物是無。

△二正破。

此得在於神靜。失在於物虗。

且得心神澄靜。未達萬物本虗存境有心。心豈澄靜。此是一家異見。注云。破支慜度心無義也。

△二破即色義三。初敘計。

即色者。

下注云。破支道林即色義。康疏云。晉朝支道林立。即色遊玄義此先標也。

明色不自色。故雖色而非色也。

此語出林法師集妙觀章云也。明者指彼所明也。色不自色者。彼明色法須待緣成不是自有之色。雖有緣成之色色非實有故空。故云。雖色而非色彼欲明佛教說色。即空即事顯理也。

△二明解異。

夫言色者。

牒彼言色也。

但當色即色。

緣色果色皆是色也。

豈待色色而後為色哉。

豈待緣色合會成果色。然後方為色耶。

△三正結破。

此直語色不自色。未領色之非色也。

直但也。此師但說果色不自色達果色空。未領解緣色亦空也。注云。破道林即色義也。

△三破本無義四初敘情計。

本無者。

下注云破竺法汰本無義亦晉朝人先標也。

情尚於無多。觸言以賓無。

尚好也賓伏也。此師情見偏尚空無多觸對佛教談玄。唯賓伏歸無以無為當此是論主敘彼情見也。下出所見云。

故非有有即無。非無無即無。

由彼見解偏錯。故聞教云。非有乃謂無於有故所以云。非有聞教云。非無乃謂無於無。故所以云非無。此則一向歸無也。

△二示正義。

尋夫立文之本旨者。

論主究諸教立非有非無之文本旨。所解不如。此者字牒本旨也。下出意示之云。

直以非有非真有。

但以言非有者萬物緣生非實有故。

非無非真無耳。

言非無者不壞緣相非實無故。

△三責異見。

何必非有無此有。非無無彼無。

何必者責詞也。此彼者但指拄之言。非謂分定彼。此何必聞非有。謂無於有聞非無。謂無於無。

△四斥謬計。

此直好無之譚。豈謂順通事實。

此師但是好尚歸無之譚論。豈是順通非有非無之言教。即事契於中道實理。下斥云。

即物之情哉。

捨有著無皆羣物之情執耳。注云。破竺法汰本無我也。此上略明三家異見。各執一端故。使至宗無同異中熾然成異。今為正理惑異。故有論興。亦因異立同耳。理無同異何在言也。故上云。有何物而可同哉。

△三述意謙陳三。初敘名物不相到。

夫以物物於物。則所物而可物。

以用也。物物者物之名也。於物者對物之相也。用名對相所有之物必可名之也。

以物物非物。故雖物而非物。

以物之名向於無物。雖有物名定無物體如云。兔角有名無體。下明不相到。

是以物不即名而就實。

釋上所物而可物顯體不到名即者是也。就實者得實名也。物不是名故物上不得名之。實詩云。見人空解笑弄物不知名蓋物上無名如嬰兒得物而不能知名。此顯物不到名。

名不即物而履真。

履真者到物實體也。名不是物故名不能到物之真體。如人言火不熱於口。蓋名上無體也。此顯名不到物。

△二顯至理絕言思。

然則真諦獨靜。於名教之外。

世之名物可言可見。尚不相到。況乎真諦非言思所。及獨出於名教之外。豈容言議故下云。

豈曰文言之能辨哉。

此二段之為論主既排諸宗異說。未知正義理合如何。故今汎敘世間名相尚不相到。況出世深理無相無名非言可及下寄之於言詮者。但欲令人解正知邪非謂虗宗言解可到。

△三謙陳擬述意。

然不能杜默。

然者牒上理。雖不可言而世多惑異故。不能杜默絕言論也。

聊復厝言以擬之。試論之曰。

復者重前立論故厝致也。擬者未決之詞。蓋謙云聊致其言擬議試。且論之。

△二正立論古科為六今為三段。一通論諸法直顯即真。二別指色心因緣推釋。三推窮名實結責迷情。然夫真理隨緣成諸事法。凡夫不了執事迷真。或生異見故。今先顯即真統論諸法未知因何即理故。次約因緣別指色心推釋色心既總萬法萬法不過因緣因緣故空。空故即實。若謂因緣本空。何以名能召體。體上立名故。後推窮名體。由執故生情。執本無名體。何有故此三科。後則離徧計中。則了依他初則證圓成文。雖從深之淺義。則以後釋。前良由不達名體因緣焉。了諸法真實。今初。三。初引教標宗。

摩訶衍論。

摩訶云大。衍者云乘。

云諸法。

俗諦事法不一故云諸。

亦非有相。亦非無相。

亦者重又之語非唯至虗之理。非有非無俗諦諸法。亦非有無故。又上云。諸法即有無法也。有而非有故云。亦非有無而非無。故云亦非無也。然真非有無者有二義。一無狀無名故非有體用真常故非無。二不可以常見而取故。非有亦不可以斷見而求故。非無今俗諦諸法。亦不有無者。仗緣而生故。非實有不壞緣相故。非實無若了緣生非實有。即知真本無名狀。故不可以常見求。若達緣相非實無即見真體具妙用。故不可以斷見取。今此正明俗諦有無不實。次引中論以顯即真。

中論(中觀論也)云。諸法不有不無者。

牒上俗諦諸法雙非有無故即真諦者。

第一真諦也。

此明真俗不二顯中道妙理絕諸對待不墮數量。故云第一。法鼓經云一亦不為一為。破諸數故。然相宗多明俗諦是有為。則不過有無生滅真諦屬無為。則非有無不生滅未了。即俗是真絕待第一。今此論所宗正為會權入實。所以先推俗諦。後顯真俗不二。又真故不有俗故。不無第一義諦。雙非有無。又俗諦諸法具三句。一有。二無。二亦有無。真諦當第四句非有無真俗相。即則四句同時良以對俗之真。豈越數量。若達不二永絕對待。故云第一。此論所詮不過於此。故標為義宗。

△次推釋宗義二。初明即俗之真文三。初反覆推釋文三。初牒前。

尋夫。

以上衍論言教為量。研窮諸法因緣道理。故云尋夫。

不有不無者。

正牒衍論也。

△二反推。

豈謂滌除萬物。

豈謂者反責之辭。滌除萬物者。泯染淨名相之境也。

杜塞視聽。

杜塞視聽者。絕耳目鑒照之心也。

寂寥虗豁。然後為真諦者乎。

寂兮無聲寥兮無色牒上泯境也。太虗豁爾無知無用牒上泯心也。豈謂泯絕染淨心境諸法。後為不有不無。真諦之義非如此也。

△三順釋。

誠以即物順通。故物莫之逆。

誠實也。論之實意即萬物順通。不有不無因緣之理。物不能逆於理也。此推俗諦不有不無。

即偽即真。故性莫之易。

偽假也。真實也。俗諦因緣故假真諦本性自實了。因緣不有不無。即真性不有無故。不待易俗為真此推。即俗之真真諦不有不無也。

性莫之易。故雖無而有。

雖真空常寂而幻有宛然。

物莫之逆。故雖有而無。

雖幻有森然而真空不隱。

雖有而無。所謂非有。

幻有即真空真性湛寂。故同一非有。

雖無而有。所謂非無。

真空不礙有真性常住。故同一非無此上明即俗之真。不有不無之義已顯。

△二就俗結顯。

如此則(隨上所推)非無物也。

不壞緣相故上云亦非無也。

物非真物。

緣生非真故。上云亦非有也。

物非真物。故於何而可物。

但由俗諦非真以觀萬物物何可有。故前衍論。即諸法不有不無。以顯真諦之理也。

△三引經證成。

故經云。色之性空非色敗空。

秦譯淨名云。喜見菩薩曰色。色空為二色之性。空非色滅空色性自空。今引以證成也。敗者滅也。色性緣生故空非有也。非待色滅見空。故非無也。下自釋經意云。

以明夫聖人之於物也。

以用也明證信也之向也。用上經義證知聖人向對萬物之智也。向之如何下云。

即萬物之自虗。

了緣生本自虗。故亦非有也釋上色之性空。

豈待宰割以求通哉。

宰者治也制也。皆取折伏為義割截也斷也。皆去除義。他宗所說多用比觀伏惑現觀斷惑。故宰伏斷割惑妄方曰證真。今實教。即物顯理豈待如此也。既非除物見真。故亦非無也。釋上非色敗空。

是以寢疾。有不真之譚。

寢疾者淨名示疾於毗耶離城獨寢一牀。問疾品云。眾生病非真非實有菩薩病。示非真非實有。良以眾生緣空病。豈真實大悲示現。豈真實哉。

超日有即虗之稱。

超日明三昧經云。不保命四大虗稱者言也。亦有即四大而見虗之言。已上三經同證俗諦非實有無。

然則三藏殊文。統之者一也。

結上引意也。經律論曰三藏。上雖略引二經三文。以明緣性非實有無實。則盡三藏之文凡言緣性皆同此理。蓋以不有不無之理。統三藏之文為一故也。

△二明真俗不二。文三。初引經標異。

故放光云。第一真諦無成無得。

此引放光釋上中。論所明第一義諦。真俗絕待以為第一。今引放光經以第一真諦對俗。而論者良由說。則不過二諦為門第一真諦非言所及故。前中論雖云第一真諦但就。即俗明真以顯第一真諦故。今重引經標欲推不二之深旨。無成者成菩提也。無得者得涅槃也。理智二果真諦不立故。此即真諦不有也。

世俗諦故。便有成有得。

成正覺證真常俗諦之中二果顯然。俗諦不無也。

△二釋成不二。

夫有得。即是無得之偽號。

有得意兼有成俗諦。言有得真諦談無得。俗無自體。全真立俗。故有得是真中之假號。如即水之波波假也。

無得。即是有得之真名。

真諦言無得。是即俗之真。真理自實故。無得是即俗之真名。如即波之水水真。

真名故。雖真而非有。偽號故。雖偽而非無。

真定不有俗定不無。

是以言真未甞有言偽未甞無。

述上對俗之真。故前論云諸法不有不無也。

二言未始一。

在言說為門不同。故本不一。

二理未始殊。

真俗不二證之。則木自不殊也。不二之理。即強名第一真諦也。所以即俗之真絕諸對待。故名第一也。

△三引證不二。

故經云(大品般若經)真諦俗諦謂有異耶。答曰無異也。

據門間。異約理。答不異此證上二理未始殊。

此經直辨真諦以明非有。俗諦以明非無。

此經之言意可通二。一則指前放光。又可指上大品問異也。

豈以諦二而二於物哉。

物則理也。諦門雖二理不可二也。故經答曰無異也。

△三述成正理四。初述成。

然則(承上之辭)萬物(俗諦事法)果有其所以不有。

果決也。推萬法緣性果決有不有之義。

有其所以不無。

緣性又亦果。決有不無之理。

有其所以不有。故雖有而非有。

幻有非實有。

有其所以不無。故雖無而非無。

性空非實無。

雖無而非無。無者不絕虗。

性空之無非斷絕太虗無也。

雖有而非有。有者非真有。

緣會之有非謂真常有也。

若有不即真。無不夷跡。

夷者平除也。跡謂蹤迹有不常有。故不有無不除迹。故不無。

然則有無稱異。其致一也。

說緣性有無。則似異有即不有。故無無即不無故有有無不二之理。不殊不殊之理。即第一義諦故曰不真空。

△二引證。

故童子歎曰。說法不有。亦不無。以因緣故。諸法生。

淨名經寶積童子歎佛。善說諸法。由因緣生故性非有無也。此則推緣會顯性空也。

瓔珞經云。轉法輪者。亦非有轉。亦非無轉。

彼經云。諸法如空故亦無有轉亦無無轉車輪有用轉之。則運動摧輾聖人法門有用說之。則破惑出塵故。曰轉法輪者牒也。說者受者及中間名句文義。皆從如來大悲心。及眾生善根緣上。而起緣性皆空。故非實有無也。

是謂轉無所轉。

結也。俗諦云轉。即俗之真。則無所轉。

此乃眾經之微言也。

此即真之義。乃為眾經言之微妙也。微妙故不可以有無得矣。

△三推釋。

何者(推也)謂物無耶。則邪見非惑。

此先逆說無也。邪見者正理之外起見偏滯斷滅物。若定無邪見執無。則非為迷惑。

謂物有耶。則常見為得。

逆說有也常見者。執諸法常住起見偏滯實有物。若定有常見執有。乃得正理下順顯非有無。

以物非無。故邪見為惑。以物非有。故常見不得。

由萬物緣性。定非有無非二見所了。故執有無者。迷惑正道也。

△四結成。

然則非有非無者。信真諦之談也。

既談真實諦理。故不可以有無所議。乃曰非有非無。是謂言之微妙也。

△二別開色心因緣推釋。然古之科文。多謂前約境此約心。則令文義成局豈前諸法之言。而不該於心。此中物從因緣而不通於境。今以總別分之者。但開前諸法不過色心。故引道行標心中觀標物。復以因緣。所以釋成其理前則文。總義高。此則文別義細然。其大旨不殊前段耳。亦分三。初引教重標。

故道行云。心。

俗諦緣生之心。通凡聖皆靈照故。

亦不有亦不無。

重又曰。亦非但第一義諦。非有無俗諦緣生之心。亦不有無故。又有而不有無而不無。故云亦也。然夫真心本非有無不可以因緣推釋。非今所明。今正明俗諦。聖凡緣生之心耳。聖心者隨緣而有。故不有感而常應故。不無凡心者因境而有故。不有對境。則起故不無。是知俗諦聖凡二心。皆由緣故非實有無。即顯真諦門中聖凡有無之心。俱絕。又即俗而真則聖凡不有即真而俗故。聖凡不無真俗不二。即顯第一義諦。雙絕有無也。

中觀云。物從因緣故不有。緣起故不無。

引論推因緣以標不有無之。所以然因緣之義佛教咸宗。但隨事推求離因緣。而成未之有也。但親起者曰因。助生者為緣如穀子為因。水土人時為緣。故得禾苗成穗。聖人以大悲大願為因。眾生善根為緣。故有應化心生。眾生以無明為因。境界為緣故。有取著心生。若本覺為因。師教為緣。則有了悟心生。故俗諦中凡聖迷悟。若心若境。皆由緣有。故不真有緣起。故不定無達。此緣性了然。即真真俗既融一理斯顯故。今言物通心及境也。

△二再推宗義五。初敘意牒前。

尋理即其然矣。

究尋諸法由因緣故。不有不無道理。即當如此。

△二推釋所以二。一推釋不有。文中各先逆後順。今初也。

所以然者。

牒上尋理之所以也。

夫有若真有。有自常有。豈待緣而後有哉。

心境若實決定常有何待緣會而有。

譬彼真無。無自常無。豈待緣而後無。

真無有二。一太虗斷滅實定常無。二真心虗寂究竟凝然。此二無雖藉緣顯不假緣成。今引此實無以喻緣有之不實有也。此上法喻逆說下順明不有。

若有不能自有。待緣而後有者。故知有非真有。

假待於緣定非實有義甚可見。

有非真有。雖有不可。謂之有矣。

結心境有而不有之義故上曰物從因緣故不有。

△二推釋不無。

不無者。

牒上緣起故不無。

夫無。則湛然不動。可謂之無。

湛然者水澄停貌也。動者改轉義心境。若定無則澄湛凝然。更不改轉其猶太虗。永無移易可以謂之無也。

萬物若無。則不應起。

萬物者心境也。應當也。若決定無者不當從緣而起也。此上逆推向下順顯。

起則非無。

心則違緣起瞋順緣起貪迷緣起癡乃至善友緣。則起善惡友緣。則起惡非無心也。境則各各從緣和合。而有故非無境。又心境互為緣起故非無。

以明緣起。故不無也。

結無而不無義。故上云緣起故不無也。

△三引大論證。

故摩訶衍論云。

此下有四句。前二句明緣生。故有緣假故無。後二句即無顯不無。即有明不有引證。前文大意如此。

一切諸法。一切因緣。故應有。

從緣而生緣會應有即假有也。

一切諸法。一切因緣。故不應有。

既由緣有故不實有即空無也。此上二句推求因緣法。幻有空無也。

一切無法。一切因緣。故應有。

緣假之無不壞性相常有。故前云。以明緣起故不無等。此即就次句言無以明不無也。

一切有法。一切因緣。故不應有。

緣生之有本非實有。故前云。雖有不可謂之有等。此即就初句言有以明不有。

△四反覆釋成。

尋此有無之言。豈直反論而已哉。

恐謂大論但將有遣無將無遣有秪破二邊非別有理。故特釋之言。尋此有無之言者前。初句說有末句說無。第二句說無。第三說有。今推尋之非謂。但欲反其議論有無互破而已。

若應有。(法若定有)即是有。

大論秖說第一句應有。

不應言無。

不當說第四句不應有也。

若應無。(法若定無)即是無。

大論秖說第二句不應有。

不應言有。

不當說第三句應有此上逆說下順明。

言有是為(平呼作也)假有以明非無。

第三句言有是假作。此說欲以明第二句中。無非斷無故。

借無以辨非有。

第四句借無之言以辨。初句中有非實有。故知因緣心境有非實有無非斷無大論。故立四句也。

△五總結玄旨。

此事一。

一切事法以四句不二。一義貫之皆中道也。

稱二(有不有無不無)其文有似不同。

四句異而意不異。故云似不同。

苟領其所同。則無異而不同。

若知萬法皆同緣性。則無有殊異而不同歸一理也。中論云。因緣所生法我說即是空亦謂是假名。亦名中道義則空假中。三不離因緣為門。故無異而不同也。

△三復述正理三初正述。

然則。

承上所推宗義道理。

萬法(心境下一)果有其所以。不有不可得而有。

果然由因緣有。而不實有欲謂之有必無。此理定不可得。

有其所以。不無不可得而無。

但翻上也。緣起性相欲謂之無理亦不可得此中。但明因緣故。不有無即真之義已。在前段比校前文意多如此。故知前則意高。此則意細耳。

△二推釋。

何則。

推上不可得而有無。

欲言其有。有非真生。

仗因緣故非真也。

欲言其無。事象既形。

既形者已現也。緣起則心境事象已現也。

象形不即無。

無而不無。

非真非實有。

有而不有。

△三結成。

然則不真空義。顯於茲矣。

由上推之則因緣性相不實有無。有無雙寂之義顯於此也。故題曰不真空然緣法。不有無。即顯性空義。若有無雙寂即顯第一義諦。乃法性實相之義。但境智未亡。故未及本無之義。

△三推窮名實。結責迷情者此文望前則後。後釋於前。前為不了前因緣即真義故。執名著相徧計情濃故。今推窮結責欲使即名體。以達緣空方契真空文。雖從深至淺。欲令自淺之深以後釋成前文也。文三。初引經標義。

故放光云。諸法假號不真。

俗諦諸法由住情見故。有名有體情本虗妄。故名號假立體不真實名之。與體情有理無下舉喻。

譬如幻化人。

幻者不實而有結巾艸以為兔馬仗物假術於實起虗。蓋惑愚目耳化者。無而忽有也。人者所幻人也。幻術化成男女。則名相宛然妄情執法見有名體。則以幻術喻妄情化人。名相喻諸法名體也。

非無幻化人。

在幻術中無而忽有名相宛然眾生。在迷諸法名體宛爾差殊。

幻化人非真人也。

若知人由幻術而有則名相全空若悟法因迷執。而興則知名體虗假。達因緣者。即假以會真迷因緣者。執名而著相引經立義正責迷情然。此段經古科連上以為引證。義亦可通。今謂正顯名體不實理順後段故。今科歸下文為下之標義。於理甚便。

△二正推名體四。初名體互求。

夫以名求物。物無當名之責。

以用也當是也。用名推求於物而體上定無是名之真實。若以物體是名者。則一切物體皆同音聲文字。此則用名求見體不實矣。

以物求名。名無得物之功。

又用物推求於名名上定無得物之功用名中。若得體一切火。名皆須炎熱。故知火名定不得火體。此用體求見名號假也。

物無當名之實。非物也。

因求物不是名。則知物是妄執非實物也。

名無得物之功。非名也。

又由名不是物。則知名亦虗妄非實名也。故圭山云色是虗名虗相。無纖毫之體故。即真空也。

△二雙結同空。

是以名不當實。實不當名。名實無當。萬物安在。

安何也。俗諦萬物不過名體。既不相是即知同空空。故何在以是義。故前明俗諦因緣。即真良由諸法名體。但離妄緣即如如矣。

△三推立名因三。初引文陳惑。

故中觀云。物無彼此。

恐疑者。云一切物皆可名召何謂名無得物之功耶。故今引文釋之。萬物體上本無虗名也。名有千差且舉彼此一端為。例釋之。

而人以此為此。以彼為彼。

如東方有惑人以東。為此以西為彼。

彼亦以此為彼。以彼為此。

彼者西方人也。却以東為彼西為此適。此今曰彼適彼今曰此也。

此彼莫定乎。一名而惑者。懷必然之志。

由二人各執。故此彼之名不定也。在惑者所見而起必定之心。則知名由執有也。

△二結指惑情。

然則彼此初非有。惑者初非無。

初者本來義彼此之名物上本來不有。若以惑者所執。則本來不無。故知物上無名。名不是物但由情惑假立虗名惑本自空名。豈真實。故上曰名無得物之功也。

△三舉名結例。

既悟彼此之非有。

由上已達名空以為能例。

有何物而可有哉。

例知彼此之物體離執。亦何有也。故上云。物無當名之實非物也。以彼此名體轉例萬物云。

故知萬物非真(體假)假號(名假)久矣。

從來迷惑故。執假名虗體久矣。此結歸上放光宗義也。

△四引文證成。

是以成具立強名之文。

彼云是法無所有強。謂其名證上名假。

園林託指馬之況。

此借莊子意。康疏云。莊子曾為漆園吏故曰園林。指馬之。況者齊物篇云。以指喻指之非指不。若以非指喻指之非指以馬喻。馬之非馬不。若以非馬喻馬之非馬。音義云。指百體之一體馬。萬物之一物。則且各舉一以言之。且夫是非彼。此百體萬物一一有之。莊子。唯明齊物是則皆是非。則皆非。此蓋自然之理。故天地一指萬物。一馬今借之以況彼。此是非之體。皆由人執以證上體不真。

如此則深遠之言。於何而不在。

結上所引經書。皆顯名體不實。此深遠言論何所不在。

△三約證結顯三初舉人顯證。

是以聖人乘千化而不變。履萬惑而常通。

通達名體即事證真故曰聖人也乘運也。悲願身土雖運化千端即事之真而真常不變履踐也。惑者癡昧之心。心事不一故言萬惑聖人。雖居處履踐於塵事。而常通達於玄微。淨名云。若菩薩行於非道。是謂通達佛道。

者。

牒上二句下釋所以。

以其即萬物之自虗。

即事而真物本自虗聖人證此故。

不假虗而虗物也。

破權小也。不能即事而真者須假觀慧推析滅事證真二乘。則灰滅身智方曰無餘。權宗則斷盡實惑。乃曰涅槃。今正簡異故。曰不假也。

△二引證即真。

故經云。甚奇世尊。

大品經空生歎佛也。

不動真際。

真理是萬法之源窮事見理乃為際畔。故立強名曰真際。不動者不離也。

為諸法立處。

真理為諸法建立之處。

非離真而立處。立處即真也。

建立萬法之處。即是真理故。處千化而不變履萬惑而常通也。上則即真而俗。此則即俗而真聖人證。此豈為名體所惑耶。

△三雙結玄旨。

然則(承上立處即真)道遠乎哉。觸事而真。

道者可履可向。即所照之理曰道遠乎哉。蓋言不遠也。凡觸物皆真。此結上理事不二。

聖遠乎哉。體之即神。

聖者能證之人體者證也。神者不測之智用也。聖智亦不遠既即俗證真即不測之聖智也。此結上人法不異。又此結文通結歸前由至虗無生為有物之宗故。觸事而真至虗無生。為般若玄鑒之妙趣。故體之即神又觸事而真故。結前二論。真俗不二故。體之即神生後般若無知。已上釋不真空論竟。

注肇論疏卷第二

音切

餌

(如至切)

膚

(府隔切)

腠

(倉奏切)

嵐

(力含切)

偃

(於蹇切)

鬱

(於屈切)

歙

(呼及切)

噫

(於其切)

愕

(五各切)

聆

(郎丁切)

騁

(丑領切)

璿

(似緣切)

璣

(居沂切)

閃

(式歛切)

簣

(其貴切)

壘

(力水切)

踟躇

(上直知切下直於切)

瀰

(莫爾切)

漫

(莫半切)

厝

(千故切)

摧

(在回切)

輾

(猪輦切)

穗

(釆音)

注肇論疏卷第三

姑蘇堯峯蘭若沙門　遵式　述

△大科第二明體用不二。顯智一。此論來意者。前顯不二之境。今明雙融之智。故次來也。然境非智。無以顯融通。智非境。無以發互照。良由智用和融。方顯真俗理一。但文不頓書。理不頓顯。故先明境。此明智。然智一之義。意有兩途。一則權實互具。二乃二用同體。實由二用同體故。權實互通故。對境則真俗互通。在智則根後同體。以一心三觀。照一境三諦。斯為般若無知焉。文二。初論文又二。初題目。

○般若無知論第三

般若是梵語。此翻曰智。即用也。通權及實。或曰根本後得。如理如量。真智俗智名異義同。或曰在因名慧。在果名智。或曰實則名智。權則名慧。今因果權實通得智名。謂下論中竝不名慧故。知但以一用分二故。今通翻曰智。又前宗本篇中有漚和之名。文云。權慧具矣。今無漚和。則知智通權實。實智照理。權智照事。義分二照。用乃相融。此中實智照前不真空。權智照前物不遷。前既真俗相即。此亦權實互具。言無知者。即體也。體是本覺真心。心性寂滅。本無知覺。故起信云。所言覺義者。謂心體離念。即是如來平等法身。說名本覺。離念本覺。即今無知。為權實體故。六祖以無念為宗。神秀以離念為宗。雖分頓漸。皆明智體無知。所謂如珠發光。光還自照。本覺起照。還契本覺。即理智不二之義。華嚴云。無有智外如為智所證。亦無如外智能證。於如般若無知之旨。良在斯矣。若對上五名一義者。本無實相。法性體上起智用。權則達緣會。實則照性空。權實不二。還照本無等理。為一義也。般若即無知。持業釋。般若無知之論。依主釋。

△二本文二。初序意三。初標宗陳惑。

夫般若(雙標權實)虗玄。

一心真理。虗寂玄微。為權實體。不可以識識智知。故曰無知。

者。

牒上所標。

蓋是三乘之宗極也。

法華云。於一佛乘。分別說三。故一乘法。是彼三乘所宗之至極也。彼一佛乘者。乃今即理之智。為此論所宗。故權實不異。理乃曰般若虗玄。所謂佛之知見故也。故涅槃云。佛性名第一義空。第一義空名為智慧。

誠真一之無差。

誠實也。智體真一。故無差別。經云。唯有一乘法。無二亦無三也。此上標宗。下陳惑。

然異端之論。紛然久矣。

異端者。語出論語。今謂人隨情見解別言差。正明權宗迷實故。異論各興。紛然不一。自佛滅度。權多亂實。故曰久矣。蓋彼境智不談一心為源。故使異論紛紜迷之久矣。

△二序聞悟之由。三初明師教東來。文三。初標名歎德。

有天竺沙門鳩摩羅什者。

法理無舛。解惑在人。既有異端。何以正之。故今先標其人。人能弘道。道在於人。故對彼惑者。有此正師。故標牒之也。天竺是梵音。正云印特迦。此云月邦。天竺有五。僧傳云此師祖是南天竺之國相。什生於龜茲。出家後往天竺傳道。故稱天竺沙門。言鳩摩羅什。是梵名。具云鳩摩羅者婆。義翻云童壽。高行勝業。備載本傳。此即論主受法之師也。

少踐大方。研幾斯趣。

賤履也。大方語出道經。云大方無隅。今借語以目真理無際故。少年乃心詣至理也。研覈也。幾心也。研覈自心。以般若為趣故。此上歎其所得。下釋其深契。

獨拔於言象之表。

拔出也。言象之表者。易所謂言生於象。象生於意。得象而忘言。得意而忘象。今美什師得智之深意。故出言象之表也。

妙契於希夷之境。

契合也。雖以智合理。理外無智。故契而無契。曰妙契。希夷者。老子云。視之不見。曰夷。聽之不聞。曰希。真理無聲色也。羅什師契理於聲色之外。故上曰少踐大方也。此上序得理智。下明利用。

齊異學於迦夷。

齊者平也伏也。異學者外道也。迦夷者是梵音。具曰迦維羅衛。是天竺一國之名。康疏云。此云赤澤。什師在彼。曾以智慧屈伏外道。又溫宿國中。亦曾摧伏外道。備在本傳。今且舉迦夷之一國。以歎其能耳。

揚淳風以東扇。

淳風者春風也。以其和而發物。而况聖法能隨根起智。言東扇者。彼望此為東。傳風曰扇。此歎什師傳法東流智用之能事。

△二美其來由。

將爰燭殊方。而匿耀涼土。

爰欲也。燭照也。殊方者彼土來此。是異方故。匿耀者掩智用也。涼土者五涼。當後涼都姑臧。什法師本因此土。前秦符主。諱堅。建元十三年。有德星現。至十八年。遣驍騎將軍呂光。率兵七萬。四伐龜茲。呂光果克龜茲。與什同回。至涼州聞本主。為姚萇所害。光乃竊號關外。遂稱後涼。父子承襲。三主一十八年。什師亦在後涼。一十八載。匿耀韜光餘如傳述。

所以道不虗。應必有由矣。

聖道埀應。必待時至。根熟方可傳通。今十八年。匿耀之所以。蓋欲待時候機故也。

△三流通年數。

弘始三年歲次星紀。

姚萇崩。子諱興立位。歲號弘始。言星紀者。爾雅曰。丑月曰星紀。丑年曰赤奮。今避文拙。故以月名號年歲。星次在丑位故也。

秦乘入國之謀。舉師以來之。

康引三十國春秋云。後涼呂隆懼南涼北涼所逼。表奏。秦請迎羅什至。五月。秦遣隴西公石德。伐呂隆。隆至。九月歸降。方得迎羅什師入關。謀計也。舉用也。師者眾即兵也。秦王乘呂。有入國之計。故用兵伐涼。迎什來之也。

意也北天之運。數其然矣。

意也者。牒上索意也。前秦取什。後秦次主方來。而上云道不虗應其意。何也。今牒而釋之。大品云。般若於佛滅後。先至南方。次西至北。北方大盛。智論釋云。北方謂北天竺也。今謂北天。般若運數。轉興東國。待時而至。使其然矣。此上序弘始三年為發教之時。下明秦王為待熟之機也。

△二秦王垂護二。初標號歎德。

大秦天王者。

天王者。法天而治。使民歸往故。

道契百王之端。德洽千載之下。

無為而治。不言而自信。不化而自行。蓋王者之道德。今歎秦王道德充實。故契合百王之端。洽潤千載之下。

遊刃萬機。弘道終日。信季俗蒼生之所天。釋迦遺法之所仗也。

王者遊智刃。日應萬機。萬機之暇。弘佛道。於終日季末也。蒼生者。指萬民也。既日應萬機。下民仰之如天。由弘道終日。故使如來遺法倚仗流通也。

△二明翻譯闡揚。

時乃集義學沙門五百餘人於逍遙觀。躬執秦文。與什公參定方等。

集聚也。義學者。學習譯場義理之人。逍遙觀者。逍遙園中有觀也。躬親也。秦文者。新舊譯出之經。方等者。大乘般若教也。羅什入關。既重譯諸經。故秦王親執新舊二文。與什公參。竝詳定方等至教之深旨也。

其所開拓者。豈唯當時之益。乃累劫之津梁矣。

秦王與什師。如是開拓於聖道。不獨一時之益。乃累劫為迷津之梁道也。故知般若真旨。自羅什東來。秦王參定。義方明正矣。

△三明預座聞悟。

余以短乏。曾廁嘉會。以為上聞(句)異要。始於時也。

短乏者謙也。廁預也。嘉會者。譯場也。上聞者。聞般若上義也。昔因異端殊執正理無憑。今預譯場。聞此上義一乘異要甚深之旨。始於時而領悟。

△三讚深謙述。

然則。

牒上。雖因羅什。秦王護此聞悟。下云。

聖智幽微。深隱難測。

般若體用幽微。量超數表。故曰深隱。由此故難測度也。

無相無名。乃非言象之所得。

釋上體量難測。無相故不可以象思。無名故不可以言議。

為試惘象其懷。寄之狂言耳。

今論者欲剖聞悟。以示未來。而口不能言。心不能測也。為試者且用也。惘象者語出莊子。但取無心之義。狂言者。蓋無定語也。且用無心之心無言之言。而議論之。以息異端耳。

豈曰聖心而可辨哉。試論之曰。

非謂般若言可詮辨。且論之耳。

△二正論。文二。初標宗正顯。文四。初標具用之體。文三。初引經標體。

放光云。般若(標能觀智)無所有相。無生滅相。

出體也。言所有相者。即現在所有差別相。始自色心。終乎種智。世出世間相。生滅相者。過未相。然般若體性。過去非新生。未來不滅壞。現在無住。異三際常平等。等同虗寂。故曰無相。又中間不住異。故非有前後無生滅。故非無體超四相。量絕百非。故曰無相。譬如虗空。雖畢竟湛寂。而前際無生。後際無滅。般若實體。當知亦然。故心經云。不生不滅。不垢不淨。不增不減。

道行云。般若無所知。無所見。

成立上義。然相則就體而論。知見帶用而辨。辨用歸體。體本自寂。故無知無見也。言所知所見者。所有之知見耳。靈知正見。言用則有。言體則無。今既明體。故曰無知無見也。然由體無知見。故能知見。如鏡無像。故能照物。又有知曰無明。有見曰妄想。智體無。無明亦無。於妄想由離迷妄。故無知見也。又體無相故非色。無知見故非受想行識。出世智體非蘊聚法故也。

△二約體辨用二。初牒經問用。

此辨智照之用。而曰無相無知者何耶。

辨明也。何耶是疑辭。此論正明能照之智必有知用。而放光曰無相。道行曰無知。見者何所辨耶。

△二即體顯用三。初正答。

果有無相之知。不知之照明矣。

言果有決定。有此義也。無相之知者。據放光答用也。般若真體。雖三際無相。即體之用。了了常知。不知之照者。據道行答用也。不知者。牒上無知也。雖體無知。見湛然寂滅。而全體之用。靈靈常照。圭山云。正念者。無念而知。若總無知。何名正念。明矣者體必具用。義可見故也。此則據理而答。以實教言體則必具用。談用必全體。如水與波。不相捨離。極成之。理明矣。

△二推釋。

何者。

推也。何以無相不知果有知照之義。

夫有所知。則有所不知。

反釋也。夫若有知之體。而起於知用者。必有所不知矣。此則妄心逐事。不能契真。二乘證真。不能達事。皆有知故。有所不知。下順釋。

以聖心無知。故無所不知。

全無知而起用。故用無不知也。然此義猶暗。若謂以無知為體。而起於知用者。則尚惑矣。當了即無知而知。全體為用。方真達般若體用之旨。但言不頓說。理實同時。如全金成像。思之。

不知之知。乃曰一切知。

一切知者。理事雙照。真俗竝觀也。但全體之用。鑒照照用。自然融通。即佛正徧知義也。所以知照之義。在乎無相無知也。

△三引證。

故經云。聖心無所知。無所不知信矣。

信體用不二也。

△三會用歸體。

是以聖人。

般若體用不二得之者曰聖人。

虗其心而實其照。

虗寂心體必具權實照用。

終日知而未甞知也。

終日照理達事。未甞有知也。此述上體用同時。下會歸于體。

故能默耀韜光。虗心玄鑒。

無照而照。曰默。耀韜韞也。藏也。照而無照。曰韜。光心而無心。曰虗心。無鑒而鑒。曰玄鑒。此則默韜虗玄皆體也。耀光心鑒皆用也。此四二而不二者。其唯聖人乎。

閉智塞聰。而獨覺冥冥者矣。

閉塞者。泯絕也。聰者。聽之明也。冥冥者。寂之又寂。故雖體用常俱。而體外無用。若全用歸體。則閉泯智照。杜塞聰明。唯本來覺性冥冥寂寂者矣。故起信云。遠離微細念。故得見心性。心即常住。名究竟覺。即般若無知之義。

△二明即體之用五。初明權實同體。

然則(承上之辭)智有窮幽之鑒。而無知焉。

上明全體智用。今開用為二。一能窮理曰實。二能應物曰權。權用名神。實用名智。但由所照理事不二而二故。能照智用權實有殊。而其兩用未始抗行。故下論中。多影略言一。學者必須互知。今此先明實智也。窮者。照之極也。幽者。理之深也。實智雖有窮理之鑒能照之體。寂而無知。

神有應會之用。而無慮焉。

次明權用也。神者。不測之義也。應化之心不可知之故。應會者。感屬機。應屬聖。應與感合。曰會。慮則思念也。無知無慮。文別理同。神有感應。合機之用。能應智體。本無念慮。是知照理應機。二用雖殊。無知無慮體一。故曰般若無知也。

△二顯一體同虗。

神無慮。故能獨王於世表。智無知。故能玄照於事外。

獨王者。唯一故自在也。世表者。處世不滯於世也。無慮而應應。無所滯故。自在不染也。玄照者。照而無照也。事外者。不滯事也。無知而照故。即事而真故。不滯事也。

△三述成二用。

智雖事外。未始無事。

實智窮理。理不異事。

神雖世表。終日域中。

權雖無慮。終日化生。

△四顯即體之所以。

所以俯仰順化。應接無窮。

俯下也。仰望也。俯就仰望。隨順應化。接之無窮。蓋權智之用也。

無幽不察。

實理幽深。智無不察。蓋實智之用也。

而無照功。

實體無照。權體無功。二用即體。體無照功也。

△五結成二用。

斯則無知之所知(實也)聖神之所會也(權也)。

△三體用合明四。初標指。

然其為物也。

此標牒之辭。上所論般若。體用有無無定。未知照理照事。是何物也。故今牒而指之。

實而不有。虗而不無。

用即體。故實而不有。體即用。故虗而不無。

存而不可論者。其唯聖智乎。

存在也。般若體用。常在乎不二。而不可以有無議者。其唯聖智如是也。

△二推釋。

何者。

推之。何故不可以有無論耶。

欲言其有。無狀無名。

體無形狀。離心緣相。體絕言說。離名字相。故不可言。其定有。此釋上實而不有。

欲言其無。聖以之靈。

聖人用此照理達事。未甞間息。故不可言其定無。此釋上虗而不無。

聖以之靈。故虗不失照(全體具用)無狀無名。故照不失虗(全用是體)照不失虗。故混而不渝。

混融也。渝變也。用即體。則混融常虗。虗而不改。此明不變之體終古不忒也。

虗不失照。故動以接麤。

麤者對細之假相也。對上理體細妙故。指今事用麤著也。體即用。則運動接照而無窮。此明隨緣之用不失也。

是以聖智之用。未始暫廢。求之形相。未暫可得。

言體則無知無慮。言用則照理照事。此二者言異而義同。故體用存而不可以有無論者。聖智之謂也。

△三引經。

故寶積曰。以無心意而現行。

淨名經長者偈讚集起曰。心分別名意。唯第八賴耶。集諸種子。起現行。故獨得心名。第七緣內前六緣外。皆分別故。俱受意名。八識竝妄。真智離妄。故無心意也。又無心即無知也。無意即無慮也。而現行者常行照鑒故。

放光云。不動等覺而建立諸法。

平等本覺之體。動則曰無明。不動曰究竟覺。覺體雖寂。而能建立境智諸法。此上二經竝證體用不二也。

△四結不二。

所以聖迹萬端。其致一而已矣。

聖智之迹。雖有知無知。有應無應。言量萬端。不二之理。本一如。言水則靜。言波則動。波水動靜。本乎一致。此則起信真如生滅二門不二。本乎一心也。又依真如門修止。即今實智。依生滅門修觀即今權智。止觀依一心而起。即今無知無慮。為權實所依也。今會用歸體。故曰致一也。

△四境智結會二。初結境智權實。

是以般若可虗而照。

實智無知而知也。

真諦可亡而知。

真境無相。故實智亡相而知也。此結實智對不真空論也。

萬動可即而靜。

事用不一。故曰萬動。各不失緣生此相。故即動而靜。

聖應可無而為。

權智無應而應也。此結權智。對上物不遷論。所以能照之體雖一。由對二境。發所有二。既真俗二境相即。故權實二智亦融。

△二結權實同體。

斯則不知而自知。不為而自為矣。

先指上所結曰斯。則權實相本無知無為。全體具用。法爾曰靈。知妙應故。分權實耳。

復何知哉。復何為哉。

知照為作。但由體具。非謂體有。故曰般若無知也。

△二問答。推析者文有一十八段。皆展轉躡跡。假致疑難。以導深旨。古者分為十八科。今合問答。以為九重。一體用。二名實。三心境。四兩關。五是當。六取捨。七應會。八真妄。九寂用。各具問答。然此九中。據文則初一雙明。次五唯實。第七唯權。後二雙顯。據義則一一兼通。蓋由體用互融故。權實相即。今初。體用問答文二。初知會有無難。二體用同時答。今初。此因上云智有窮幽之鑒。而無知焉。神有應會之用。而無慮焉。有無相違故。此興問也。文二。初牒用難體文二。初敘難。

難曰。夫聖人(約人辨智)真心獨朗。物物斯照。

實智靈照真心。用常獨朗。不因境有。故觸事而真。故曰物物斯照。

應接無方。動與事會。

權智應感。無定動用。皆與俗諦事相合宜也。

物物斯照。故知無所遺。動與事會。故會不失機。

無遺者。順理也。實智能知。知必順理。權智能會。會必合機。

會不失機。故必有會於可會。

必有能會之智。可以應會。

知無所遺故。必有知於可知。

定有能知之智。可以鑒知。

必有知於可知。故聖不虗知。必有會於可會。故聖不虗會。

不虗者。定有也。

△二正難。

既知既會。而曰無知無會者。何耶。

無會者。即前無慮。據上所釋。定有知會。而前所謂無知無會。其義何耶。

△二縱奪重難。此難意與上同。但別有疑情。故重問也。

若夫忘知遺會者。

牒所解也。忘捨也。遺棄也。意謂實智有知。權智有會。但捨棄知會之心。故曰無知無會者。

則是聖人無私於知會。

私己也。自取知會之巧。曰私。聖人無此。故知而曰無知。會而曰無會。此上縱。下奪云。

以成其私耳。

若以無知無會為聖。智者雖不取知會之功歸己。返欲取無知會之功歸己也。下難。

斯可謂不自有其知。安得無知哉。

聖智若此。權實定有知會。但可謂之。不自取知會耳。何得無知會耶。

△二體用同時答三。初正答前難。文二。初答體用難。文二。初正答。

答曰。夫聖人功高二儀(前曰神有應會之用)而不仁。

前曰而無慮焉。功者業用也。高者勝過也。不仁者。老子云。天地不仁。以萬物為芻狗。王弼云。仁者必造立。施化有恩。有為天地。任自然無為無造。故不仁也。今聖人權智化生。令獲出世之益。故其功勝過二儀。而能應之。體本無思慮。故同天地之不仁。此答上權智即應而無慮也。

明逾日月(前云智有窮幽之鑒)而彌昏(前云而無知焉)。

逾過也。彌極也。日月唯明於世事。而聖人實智。能契出世真理。故有過日月之明。而能照之。體本自無知。極同於昏昧。此答上實智即知而無知也。此上竝答以全用之體。

△二責非。

豈曰木石瞽其懷。其於無知而已哉。

此責執無之見。木石者。無靈覺之物。瞽者盲也。前云無知無慮。豈同此之無知也。

誠以異於人者神明。故不可以事相求之耳。

此責執者之見。誠實也。人者。心多妄計。前云有知有應。異於人之妄想也。者字再牒上也。未詳般若有知之義。如何下云神明故。則不測靈明之智。不可實以知。會事相而推求之也。此責前難者。以有難無。乃謂般若有同。人心無同。木石豈知體用同時不二之旨也。

△二答縱奪難四。初敘計。

子意欲令聖人不自有其知。而聖人未甞不有知。

子意者。彼難者之意解也。欲令者。解心使之故。未甞不有知者。語反。順合云定有知也。般若本無此理。蓋難者意解。謂令聖人雖不自取知會之功。而謂聖心定有知應也。此即牒上問者邪解也。據此文倒。順合云子意謂聖人定有知而不自有其知也。

△二斥非。

無乃乖於聖心。失於文旨者乎。

無乃者斥辭。乖迷也。一迷聖心量。二失聖教量。故責也。

△三徵釋。

何者。

徵也。求上二量也。

經云。真般若者。清淨如虗空。無知無見。無作無緣。

此引大品經。出聖教為量也。真般若者。牒二智實體也。清淨者。體性寂滅也。如虗空者。舉喻也。智體猶如太虗。無生滅染淨故。無知等者。釋上清淨義。靈知真見。實用則有。體性則無。作為緣慮。權用則有。體性亦無。既明真體清淨。故知本無此四也。

斯則知自無知矣。

此顯理量也。據斯經義。則知權實知會之體。本自無知。此理極成。論中多單明實智會而無會。文影略耳。下皆類此。

△四結責。

豈待返照。然後無知哉。

結非前解也。豈謂聖智實有。知會返照。不欲取之。而說無知無慮耶。

△二躡跡斷疑。此下論文非答前難。但前語意有迹。故論者躡而斷之。文四。前二破疑執。後二釋正理。前二中但有牒辭。即是疑意雖破。當時現行。即遮未來種子故。取金剛遮斷之意。以為此科。文二。初斷有知性空疑。文二。初牒疑。

若有知性空而稱淨者。

疑者因見上經云真般若者清淨如虗空等文。乃疑云。般若必有知。但為智性本空故。稱清淨無知等也。故今牒之。

△二正斷二。初比破。

則不辨於惑智。

無明心能知名義。曰惑智。此智定是有。知因境而有。離境則無。性本自空。聖智同此。何以辨別。

三毒(貪瞋癡)四倒(無常樂我淨而計有者也)皆亦清淨。

皆者總也。三毒四倒七種顛倒。皆從妄想心生。既屬有知。性空亦可同般若清淨之義。

△二奪破。

有何獨尊淨於般若。

尊崇也。若惑倒同聖智者。何故經中唯推崇清淨無知。在於真般若也。故知聖教獨崇之智非同惑妄。有知性空也。

△二以境歎智疑。文亦二。初牒疑。

若以所知美般若。

疑者又云。聖智雖非性空。而定屬有知。但由照真境。時所知無相。故美歎智。曰無知矣。故今先牒之。

△二正斷二。初敘定。

所知非般若。

此句定宗。所知曰境。般若曰智。境智定不同。故曰非也。

所知自常淨。故般若未嘗淨。

此據疑者定義也。疑者曰。智定有知。境屬無相。故今定云。據汝所說。則所知之境常清淨。無相般若之智常自有。知未可曰清淨無知也。

△二奪破。

亦無緣致淨。歎於般若。

緣由也。致立也。若如疑者所見。則經中秖合歡真境。清淨亦無緣由。立清淨之言。歎真般若也。今以經中唯歎般若之文為正量。驗知非因境無相。而曰智無知也。

△二釋正義二。切釋前經義。

然。

領前之辭。所疑既非清淨無知之義。何也。故今領之。

經云。般若清淨者。(此再牒前經也)將無以般若體性真淨。本無惑取之知。

將無以者。擬議經旨之語。本覺為智。所依曰體。體不可改。曰性。體即性也。真淨者。非離染之淨。乃真實清淨也。本無惑取之知者。釋無知見等。為真淨義。非離惑取。曰無知。乃本自無惑取。故曰無知。

本無惑取之知。不可以知名哉。

結成清淨無知之義。破前二疑也。

△二重顯體用。

豈唯無知名無知。知自無知矣。

豈唯體無知。故名清淨無知。有知之用。常自清淨無知也。故體用不二。旨清淨故。故曰真般若者清淨無知等也。

△三結顯正義。因答難斷疑已。故結顯前權實體用不二之正義。文二。初結顯前義。

是以聖人以無知之般若。照彼無相之真諦。

即體之實智。照真諦理也。然此但契自智之無知。即照無相之真諦。非謂外有真諦。以為所照決定之相。

真諦無兔馬之遺。般若無不窮之鑒。

兔馬之遺者。婆沙論以三獸渡河。入水深淺。即象馬兔喻三乘。造理有異。二乘滅妄求真。如兔馬之涉水。泛身而過。菩薩證唯心。故如大象之渡河。截流而過。故無兔馬。遺餘一乘智鑒。無不窮極故。前曰智有窮幽之鑒而無知焉。此中更合云。聖人以無慮之般若。照彼不遷之俗諦。俗諦無兔馬之遺。般若無不應之用。既一體二用。約境義分境。既真俗相融。用亦權實不二。故論中或秖就一用顯體。已知二用不殊故。今影略出之。以顯前神有應會之用。而無慮焉之正義也。

△二明前所以。

所以會而不差。當而無是。

此明前權智。所以能會之智不差機宜。言當是者。以取應對之義。至下文辨。應而無慮。故曰當而無是。

寂怕無知。而無不知者矣。

此明前實智。所以虗寂淡怕故無知。無知之知。無不鑒知。

△二名實問答二。初兩名求實問。文二。初汎陳名實。

難曰。

此躡上答中名異。故今立難。下自指前。

夫物無以自通。故立名以通物。

通者。運用不滯也。凡世立物名。蓋為物不能運用。故以名。召令得通用。

物雖非名。果有可名之物。當於此名矣。

雖體與名殊。定有對名之體。而對於名。

是以即名求物。物不能隱。

△二牒文正難。文三。初牒前名異。

而論云聖心無知。又云無所不知。

此即牒上寂怕無知而無不知之文。以有無名異。為難也。

△二敘欲一之意。文二。初自意。

意謂(難者之意所謂也)無知未甞知。知未甞無知。

嘗曾也。聖心若定無。則未曾是有。定有則未曾是無。乃可歸一也。

斯則名教之所通。立言之本意也。

若有所定。方是能詮名教。通運所詮智體。亦是立言召物之本意。理當如是。

△二論意。

然論者。(者即指作論之人也)欲一於聖心。異於文旨。尋文求實。未見其當。

論主欲明聖心體一。而立文有異。尋此異文。而求一體者。未見有當名之定體。

△三兩關正難。

何者。

徵也。何謂尋文求實。未見其當。

若知得於聖心。無知無所辨。

辨明也。有知得聖心。無知明何事。

若無知得於聖心。知亦無所辨。

無知得聖心。知名明何物。

若二都無得。無所復論(平呼)哉。

若二名都不得聖心。未審前云無知無所不知。復論何事耶。又解。二名既不得聖心。未審對何名論召聖心之體耶。

△二雙拂顯玄答三。初拂迹雙泯。

答曰。經云。般若義者。

標也。般若體上合宜道理。曰義。

無名無說。

名詮自性。說謂言說。言由名起。既不可名召。故非言說所及也。

非有非無。非實非虗。

非有無者。轉釋上無名說義。智性不同。妄心有知。又不同木石無知。故不可以有無名言詮召也。非虗實者。轉釋非有無義。非實故非有。非虗故非無也。

虗不失照。

故非虗無體即用也。不變即隨緣義。

照不失虗。

故非實有用即體也。隨緣即不變義也。

斯則無名之法。故非言所能言也。

斯則者。牒歸上也。由體用不二故非實非虗。由非虗實故非有無性。非有無不可以名召。故曰無名之法。名既不立。如何言也。前難者以名求體。殊未達名所不能召也。經義如此。故當信之。

△二釋妨述意。

言雖不能言。然非言無以傳。

妨云。既言般若義者無名無說等。何以云言所不能言也。故今上句領前也。然者。躊躇經旨也。理非詮表。無以傳達於後人。故當藉言也。故曰般若義者等文也。故知為物有說。理實無言。

是以聖人終日言而未嘗言也。

聖人言教。終日說般若非有非無等。但為破惑。畢竟於般若。未嘗有言說可及。涅槃云。始從鹿野苑。終至跋提河。如是二中間。未曾說一字。何謂經有可言也。此上釋妨。下述意。

今試為子狂言辨之。

狂言者。不定之語也。且為難者。以不定之語詮辨之。非謂般若可說也。

△三正顯玄旨三。初顯體用玄微。

夫聖心者。

標聖人所證一心。具權實體用故。

微妙無相。不可為有。

妙者。不可思議也。妙之至妙。故曰微妙。妙體無相為是也。不是有故。此明心體也。

用之彌勤。不可為無。

彌勤之用。照理達事。不是無也。此明全心之用。

不可為無。故聖智存焉。

智用雙存。故非無。

不可為有。故名教絕焉。

不可思議絕名教詮表。故非有也。前經所謂無名無說非有非無。蓋體用同時。不在二邊也。

△二釋知無知之意。

是以。

牒上體用二言。釋言下之意。

言知不為知。欲以通其鑒。

前言無所不知。非謂智是有知。蓋欲通般若有鑒照異於木石。所以言知也。

不知非不知。欲以辨其相。

前云寂怕無知。非謂智屬無知。蓋欲辨般若之體相異於妄心。所以言無知也。

辨相不為無。通鑒不為有。

正破難者執前知無知之言也。辨體相故說無。不是定無。通鑒照故說有。不是定有。前何以將知無知定名。取定聖心耶。

非有故知而無知。

此下正示非有非無之義。非有故牒上通鑒不為有也。謂靈知即無知。故所以有非有也。

非無故無知而知。

非無故。牒上辨相不為無也。謂無知之體。本自靈明。所以無非無也。良由體用知無知。雖有二言。定無二相。

△三結不二深旨。

是以知即無知。無知即知。

全用是體。全體是用。如波即水。全水即波也。

無以言異。而異於聖心也。

無以者勸不可也。不可見前知無知言異。而謂聖心體用有異也。

△三境智問答二。初以境求知難。文三。初汎敘難端。

難曰。夫真諦深玄。非智不測。

前云以無知之般若。照彼無相之真諦。躡前先敘境智。反難無知也。真諦無相。唯般若實智能照。自餘不可測度。故曰深玄。

聖智之能。在茲而顯。

茲此也。由見真諦。故名聖智。般若功能在此真諦。而表顯之也。故前曰真諦無兔馬之遺。般若無不窮之鑒也。

△二引經成立。

故經云。不得般若。不見真諦。真諦則般若之緣也。

經文語反。由般若故見真諦也。下成立經意云。真諦為發智之緣。故聖智之能。在茲而顯也。

△三結難有知。

以緣求智。智則知矣。

若以所知發智之緣。推求於智。既有照理之能。智必有知。何謂無知般若耶。

△二心境同無答三。初以理正答。文三。初正答。

答曰。以緣求智。智非知也。

此明境智體同用異。且夫真境無相。真智無知。今上句約用縱之。以真境求真智。義分能所。下句就體奪之。真智無知。即真境無相。理實無二。故清涼曰。智體無自。即是證如。

△二推釋。

何者。

推也。以緣求智。何以智無知耶。下釋。

放光云。不緣色生識。是名不見色。

緣慮也。識以了別為義。經是簡妄反顯也。般若不緣慮色境。而生分別妄識。是名般若不見色。若妄心則緣境生分別。故有知見。則知難者以智為知。乃是認妄為真也。

又云。五陰清淨故。般若清淨。

此明真心真境。五陰者。色受想行識也。清淨者。本來寂滅也。色心既本自清淨。故般若體性清淨無知。故曰以緣求智。智非知也。

△三結顯。

般若即能知也。五陰即所知也。所知即緣也。

此三也字。前二即結上經旨。後一生起後文。以前段就體。推釋同虗。此中約用結顯。義分能所境智。經云般若清淨。即靈智無知。以為能覺也。五陰清淨。即真境無相。以為所覺也。此乃以無知心覺心無知。義分能所耳。下句生後。此所知無相境。即發般若之緣。由了無相。方曰般若故。

△二簡辨真妄。此下論文。由前難者以緣求智。以智為知。執妄為真。故今簡辨令了真妄。文四。初總標境智。

夫知與所知。

總標也。真妄二智。俱曰能知。真妄二境。同名所知。

△二真妄對辨。

相與而有。

相者當對也。與者共同也。難者以妄智對境。有知有相故。

相與而無。

主家義分能所。以真智對境。無相無知故。

相與而無。故物莫之有。

物者指心境也。莫之者不能也。真心境則同虗寂。不能令有。

相與而有。故物莫之無。

妄境智則同幻有。故不能令無。

物莫之無。故為緣之所起。

妄境為緣。起妄智之分別。

物莫之有。故則緣所不能生。

生起也。所緣之境本寂。不能起能緣之分別。

緣所不能生。故照緣而非知。

境寂心空。故智照所緣。而無分別。故上答曰。以緣求智。智非知也。此釋真境智義也。

為緣之所起。故知緣相因而生。

境為緣而起智。是以能知所緣相因。而生分別。故古者曰。未有無心境。曾無無境心。此即上難者云。以緣求智。智則知矣。

△三結示起由。文二。初正示。

是以知(妄智)與無知(真智)生於所知矣。

迷自心則執境。智起起之則境生。故妄智曰有知。了自心則境寂智虗。虗而不二。故真智曰無知。故前問者答者俱曰。以緣求智而有知無知之異者。葢迷悟之不同耳。

△二徵釋。

何者。

真妄二智。何故同生於所知。

夫智以知所知。取相故名知。

妄智迷真心外取相。故知妄境也。

真諦自無相。真智何由知。

真境本無相。真智以無知而契之。故曰何由知。

△四釋成所以二。初牒所以。

所以然者。

有何所以故。妄境智則知緣相因而生。真境智則緣所不能生耶。故今牒之。

△二釋成。文二。初釋妄。文二。初正釋。

夫所知非所知。所知生於知。

事本空無。妄智不達。執之為有。見有境起。

所知既生知。知亦生所知。

因有境故智有分別。故有知心起。

所知既相生。相生即緣法。

既境智相生。即智為境。緣境為智。緣緣會故。境智同有也。

緣法故非真。非真故非真諦也。

從緣境智。緣會則生。緣離則滅。既有生滅。故非真諦門中乃稱為妄也。

△二引證。

故中觀云。物從因緣有故不真。

證上可知。然中觀文有二句。上句證前。後句標下。故今取義便。隔彼後句。以就次科也。

△二釋真三。初標。

不從因緣故即真。

不藉因緣生者。方名真實。標也。

△二釋。

今真諦曰真。真則非緣。

今真諦門中無相真境。與無知真智。是一心理智。假分能所。實無二相。既非緣有。故名曰真。

真非緣故。無物從緣而生也。

無物者。境智既不從緣。故無緣生境智之物。所以曰真境真智無相無知也。

△三引經。

故經云。不見有法無緣而生。

真諦門中不見有境智之法。故無緣相生。上明所以竟。故知難者以妄問真也。簡辨已畢。

△三結答前問三。初述成無知。

是以真智觀真諦。未甞取所知。智不取所知。此智何由知。

述成真境智。顯無知義。以真智不取。是觀真諦義也。

△二釋妨除疑。

然。

領前也。智實無知。如何契理。下釋云。

智非無知。但真諦非所知。故真智亦非知。

智非木石之無知。但以照而常寂。故真境無外相。即真智無知爾。

△三結難非真。

而子欲以緣求智。以智為知。

此牒彼執妄也。

緣自非緣。於何而求知哉。

責迷真也。緣自非緣者。真境非外緣。如何發智有所知耶。

△四兩關問答二。初不取違知難。文二。初牒論敘難。

難曰。論云不取者。

牒上云智不取所知者。下敘難。

為無知故不取。為知然後不取耶。

開兩關也。

△二兩關正難。

若無知故不取。聖人則冥若夜遊。不辨緇素之異。

夜遊者。暗中遊方也。緇素者黑白也。智若無知故不取。則聖心冥昧。如人夜行。豈辨境之黑白。何以云真智觀真諦也。

若知然後不取。知則異於不取矣。

若先有知。後不取者知。即是取與不取有異也。

△二知即不取答二。初雙非有無。

答曰。非無知故不取。又非知然後不取。

不同木石無知。不同妄想有知。木石絕靈照。妄想居攀緣。般若離二邊。故非此二。而說不取也。

△二正答不二。

知則不取。故能不取而知。

當靈鑒時。本無取著。故能無取著。而長鑒知。如摩尼珠現色。而本無色。無色而常現色。此乃全用即體。全體即用。知與不取。說雖前後。義實同時。

△五是當問答二。初無當違有難。文二。初牒論敘難。

難曰。論云不取者。

牒上知即不取故能不取而知。正難下句也。

誠以聖心不物於物。故無惑取也。

誠實也。不物於物者。不執著於物也。既無惑取之心。故曰不取。

無取則無是。無是則無當。

是當之言。諸教少有。此論多說。凡兩物不別曰相是。敵對曰相當。亦猶彼此是非。蓋諸法相望之通名也。今明境智相當相是。故曰是當。今且以智曰是。境曰當。釋之。真心真境同虗。故無惑取。則無心是於境。亦無境當於心。此即難者解不取之義如是也。

△二以無難有。

誰當聖心。而云聖心無所不知耶。

誰何也。心無是境無當。但可云無知。以何當對於聖心。而云有知耶。無所不知者。有知也。此則難者但解其體。未達其用。故為此難也。

△二有無雙融答三。初領問。

答曰。然無是無當者。

前難者雖解境智同真。未了即真心境。故以無難有。今先領彼所解。後示體用雙融之正義也。

△二正答。

夫無當則物無不當。

境則全理之事。無相即相。

無是則物無不是。

智亦全體之用。無知即知。

物無不是。故是而無是。

知即無知。照而常寂也。

物無不當。故當而無當。

相即無相。觸事而真也。若達此知無知不二。相無相無殊。則何疑前云知即不取。故能不取而知也。

△三引證。

故經云。盡見諸法(境智歷然)而無所見者也。

智無知。境無相故也。

△六取捨問答二。初捨有滯無難。文三。初呈解立難。

難曰。聖心非不能是。誠以無是可是。

此因上是而無是。故立此問。遣後人之餘疑。非不能是者。即上云是也。顯有照鑒故。誠以無是可是者。意謂由境無所是之相可是。故曰無是。此以有知之智。對無相之境。故曰是而無是也。

雖無是可是。

境雖無相可是。

故當是於無是矣。

聖心必須對於無相境也。

△二引經成立。

是以經云。真諦無相故般若無知者。

經是正義。真諦無有無相。般若無有無知也。今難者解意不同。意謂般若是有知。由真諦無相可得故。般若無知也。者之一字牒經。不自領經意云。

誠以般若無有有相之知。

信經所說。則知般若定無照有之知。以顯唯照無也。

△三正難滯無。

若以無相為無相。有何累於真諦也。

為是也。累滯也。聖心若以無相真境。是無相者。有何所以。滯累此真諦。而取於無相耶。雖不取有。少異於妄心。若取於無。何殊於斷見。故此疑問也。

△二取捨俱離答二。初直非所難。文二。初正破。

答曰。聖人無無相也。

般若無此取無相之心也。

△二推釋。

何者。

推上也。

若以無相為無相(牒問)無相即為相。捨有而之無。

若以無相是無相。無相即是相。雖捨有相而著無相。豈為智照也。

譬猶逃峯而赴壑。俱不免於患矣。

逃避也。峯者山之高處也。壑者溪也。逃避峯之危峻。而赴于溪壑。俱不免害身之患。捨有取無。俱不免乎取相。般若聖智。故非如是也。

△二顯示正義。文二。初示正義。

是以至人(約人顯智也)處有不有。居無不無。

居處者。智之所詣故。即事造理。故處有不有。理不異事。故居無不無。又處有居無。照理事故。即前是當也。不有不無。泯理事故。則無是無當也。

雖不取於有無。

明不取也。非唯不取有。亦不取無也。又即前無當無是義也。

然亦不捨於有無。

明不捨也。正不取時。即不捨故。故云然亦。又非但不雙取。然亦不雙捨。即前物無不是。物無不當也。又初句不有離增益謗。次句不無離損減謗。次句雙非有無。離相違謗。末句雙照有無。離戲論謗。四謗既無。百非斯絕。是當之義。髣髴聖心也。

△二出所以。

所以和光塵勞。周旋五趣。

此顯已證之所以也。和者謂渾雜也。光者智用也。聖人光有二。一身光。二教智光。今明教智光。塵勞者。三界中五塵坌污勞擾之處。是羣生之所居。聖人渾和其間。以教智光。而開導之也。周旋者。周徧返覆也。五趣者。天人獄鬼畜。鬼開修羅。即六趣也。四生不過五趣。聖人垂形於五趣。周徧返覆也。前明說教。此顯現身。蓋聖人從根後智。起大悲之化用也。

寂然而往。怕爾而來。

雖往來於三界。往無往相。故曰寂然而往。來無來相。故曰怕爾而來。前明處有。此顯不有。

恬淡(上呼)無為。而無不為。

心靜曰恬。智純曰淡。雖無作為之心。而常照理達事。故無不為。此明上居無不無也。

△七應會問答。文二。初無知生滅問。又二。初牒前敘難。

難曰。聖心雖無知。然其應會之道不差。

即前云會而不差也。由無為而為。故應會眾生。不差失於機宜也。

是以可應者應之。不可應者存之。

釋不差之義。根熟則應之令入道。未熟則存之令熟。則金剛所謂護念付囑之義。

△二正難。

然則聖心有時而生。有時而滅。可得然乎。

根熟則能應心生。未熟則能應心滅。既曰當而無是。則無知無為。何得有此生滅。

△二用無生滅答四。初真妄對明。

答曰。生滅者(牒所問也)生滅心也。

妄心取相。故隨境生滅。

聖人無心。生滅焉起。

聖心無取。故曰無心。既不取境。何有生滅。

△二釋妨正答。

然。

牒上領問也。問云既無心生滅。何有應而不差之義耶。故今領之。

非無心。(非同木石之無心)但是無心(無取著心)心耳。

靈明之心。長在此為應。本經云。菩薩清涼月。遊於畢竟空。

又非不應(非同二乘之不應)但是不應(不起分別之應)應耳。

機感應生。則悲應之心常存。所謂眾生心水淨。菩提影現中。

△三舉喻結答。

是以聖人應會之道。則信若四時之質。直以虗無為體。

質實也。應之不虗故。直但也。權智無心之心。不應而應。其由春夏秋冬。雖應不失時。虗而無體。權智無心而應。類此可知。

△四結非所問。

斯不可得而生。不可得而滅也。

△八真妄問答二。初惑智同真問。文二。初呈解。

難曰。(解中疑問)聖智之無(聖人無心生滅焉起)惑智之無。

境有生滅。智乃隨之。離境智無。生滅何有。難者因前而解。故此呈之。

△二疑問。

俱無生滅(同也)何以異之。

如何分真妄之異耶。

△二真妄同異答三。初總標。

答曰。聖智之無者。無知。

體本無知故。

惑智之無者。知無。

了知無體故。此上標真妄。

其無雖同(同無生滅)所以無者異也。

無之所以。真妄有異。此標同異也。

△二釋真妄中二。初推釋。

何者(推上異之所以)夫聖心虗靜。無知可無。

智體本無知見。故曰虗靜。三際常然。可無生滅也。

可曰無知。非謂知無。

此明真異於妄。不假知了。

惑智有知。故有知可無。

惑智取境。隨境生滅。智性空無。生滅不有也。

可謂知無。非曰無知也。

此顯妄異真也。前則本無故無。此則了空故無。所以異也。

△二結會。

無知。即般若之無也。

智體本無生滅。故曰般若之無。

知無。則真諦之無也。

結會妄智。為真境也。難者既了惑智性空。則惑智為所了境。由了始無即事而真。故曰真諦之無也。故知無生滅則雖同。本無今無有異也。

△三釋同異三。初正明。文二。初顯體同用異。

是以般若之與真諦。

牒上同無之境智也。

言用即同而異。

即同無而理智不泯。是用也。

言寂即異而同。

雖理智宛然而同一虗無。是寂也。

同故無心於彼此。異故不失於照功。

體同故心境彼此無殊。用異故不失能所之功。

△二述成不二。

是以辨同者同於異。辨異者異於同。

辨者解了也。欲解同無。但觀理智。欲明理智。須了同無。此明互即。下顯雙亡。

斯則不可得而異。不可得而同也。

辨異於同。故不可得異。辨同於異。故不可得同。同異兩亡。此答前云俱無生滅。何以異之也。

△二推釋文二。初雙徵。

何者。

何故不可異。而又不可同。

△二各釋中二。初釋不可同。

內有獨鑒之明。外有萬法之實。

約心為內。以境為外。蓋指拄如此。非有內外之相。獨鑒之明者。智也。即心之照。心外無法。故曰獨鑒。又以對下萬法故。萬法之實者。理也。理為萬法之體故也。

萬法雖實。然非照不得。

事本即真。非智不顯。

內外相與以成其照功。

與共也。由智顯理。理顯曰智。故共成鑒照之功也。

此則聖所不能同用也。

結異也。聖智與理。所以不可得而同者。此明照用也。

△二釋不可異。

內雖照而無知(照體本寂)外雖實而無相(真理本空)內外寂然。相與俱無(境智同寂)此則聖所不能異寂也。

結同也。聖智與理。所以不可得而異者。此明寂也。

△三引證三。初證辨同於異。

是以經云諸法不異者。

諸法者心境也。不異者同虗寂也。者字是牒經。下釋之云。

豈曰續鳧截鶴。夷嶽盈壑。然後無異哉。

續鳧截鶴。語出真經。云鳧脛雖短。續之則憂。鶴脛雖長。斷之則悲等。夷平也。嶽山也。盈滿也。壑谿也。此則反釋經意。豈謂令鳧鶴長短。谿山高低。等無差別。而謂諸法不異。非此說也。下順釋云。

誠以不異於異。

不異之義。於殊異中也。則高低長短。性不可異。故曰不異也。

故雖異而不異也。

此證上辨。同者同於異也。

△二證辨異於同。

故經云。甚奇世尊。於無異法中而說諸法異。

大品經。空生歎佛讚法。雖諸法同真無異。而境智宛爾差殊。此證上辨異者。異於同也。

△三證同異不二。

又云。般若(智)與諸法(境)亦不一相。

能所各存。證上不可得而同也。

亦不異相。

同一真體。證上不可得而異也。

信矣。

佛語實不虗。故自信信他也。

△九寂用問答二。初寂用何異難。文二。初牒論。

難曰。論云。言用則異。言寂則同。

牒上云聖所不能同用也。聖所不能異寂也。

△二正問。

未詳般若之內。則有用寂之異乎。

此是請益。問般若真一無差。何以有一用一寂之異。未詳審也。

△二用寂同時答二。初正答同時。

答曰。用即寂。

不離境智之二。而同一寂滅也。故勝鬘云。二而不二。難可了知。如全波是水故。

寂即用。

同一虗寂。而能所歷然。勝鬘又云。不二而二。難可了知。如全水是波故。此中言寂。即權實同體。言用。即二用雙明。竝體用同時故也。

用寂體一。同出而異名。

言體者。非所依真體。此明相依之體用依於寂。以寂為體。寂依於用。以用為體。相依故體一也。同出而異名者。寂出用。用出寂。故有寂用之異名。非謂別有一體。為用寂之出處也。

更無無用之寂。而主於用也。

又合云。更無無寂之用。而主於寂也。今文影略。更者定義也。意云。定無無用之單寂。而為用之。依主。又定無無寂之單用。而為寂之。依主。不有則已。有則用寂。同時既無二體。如何一有一無。

△二結會權實九重問答。本因權實體用而起。今迹亡疑盡。理顯義圓。故今結會歸前。顯體用不二也。文三。初結義歸前。

是以(承上用寂不二故)智彌昧。照逾明。

結實也。彌極也。逾過也。體本無知故。昧之彌極。即體之照。照徹理源。其明過逾於常照也。即前云。智有窮幽之鑒。而無知焉。

神彌靜。應逾動。

結權也。體本無慮。故靜之彌極。即體之應常。應有緣故。動之逾越也。即前云。神有應會之用。而無慮焉。下總責疑者。

豈曰明昧動靜之異哉。

明與昧。動與靜。豈當執異也。

△二引文為證。

故成具云。不為而過為。

證上權智靜而常用。

寶積曰。無心無識。無不覺知。

證上寶智。即昧而明也。淨名上卷實積偈讚云。以無心意而現行。今則小變其文也。

△三總結文意。

斯則(總指標宗已上問答等文也)窮神(權也)盡智(實也)極象外(有無曰象)之談也。

般若體用不二。故極有無之象外也。談者指上所說也。

即之明文。聖心可知矣。

結也。明文者。如證而說。故曰明了之文。思之可解。又或近指上二經。曰明文。問答終此。

第三般若論畢。

注肇論疏卷第三

音切

驍

(古公切)

萇

(除良切)

襲

(似力切)

韜

(他刀切)

洽

(胡夾切)

拓

(他各切)

韞

(於昆切)

渝

(弋朱朱)

忒

(他得切)

瞽

(公五切)

髣髴

(上芳往切下芳勿切)

鳧

(扶音)

脛

(經郢切)

惘

(文兩切)

抗

(可浪切)

注肇論疏卷第五

姑蘇堯峯蘭若沙門　遵式　述

△第二論文二。初題目。

○涅槃無名論第四

泥曰泥洹涅槃。此三名前後異出。蓋是楚夏不同耳。云涅槃音正也。疏曰。涅槃者是中國梵音。西有五天竺。唯中國音正。如此方夏音正楚音訛故。泥曰泥洹皆梵音之訛也。秦曰無為。亦云滅度。然萬法雖眾。不過心境。心境乃生住異滅有為之事也。事本無體。起必全真。真體湛然平等一相。是故即有為。而無生無住無異無滅。心如境如。故曰無為。生死本無起滅。煩惱本無縛脫。故曰滅度。此則前三論但境智未亡。今境智不二。故知四論說則前淺後深。理則同時一致。良由境則虗而無相。智則寂而無知。境智一如。即今無為滅度之義。然涅槃有四種。一自性清淨涅槃。謂理性本淨不待修也。二有餘依涅槃。謂煩惱永寂微苦所依未滅故。三無餘依涅槃。謂煩惱既盡餘依亦滅故。四無住處涅槃。謂真如出所知障。大悲般若常所輔翼。約修顯故。唯識云。一切有情皆有初一。二乘無學容有前三。此約定性。唯我世尊可言具四。然今一乘之教論此四者。中二約應化。前後約真實。但由應必全真。真不離應。事皆攬理。理外無事故。真應不二。通具四也。但真外執應。即為今之所破。若即應即真。竝今無為滅度之義。又於四中。後三約修。初不待修。若修即無修。證即無證。則三乘因果。竝得一乘無為之果。下之破立准此可知。言無名者。萬法歸本。各失自相。平等一味。不容異名。非唯即相無相。亦乃即名無名。故云以無所得故。得阿耨菩提。況涅槃也。又前則真俗同一。次則寂照同一。今則心境同一。不見二相。豈容異名也。論如前釋。第四者。次前三也。涅槃無名之論。依主釋。於前五名中。緣會諸法本無理智之異。緣會即本無。故曰一義。

△二本文中二。初標章。

九折十演者

折者屈也。即下九章有名之難辭。演者水長流也。取連續不斷之義。即下十章無名之主義。雖以有名屈折。而無名之旨常通。故曰九折十演。者之一字。牒前標後故。

△二正論一十九章。分三。初一章開宗定義。文二。初章名。

開宗第一

開啟涅槃無名真常之義。為下十八篇所宗。亦猶仲尼談孝。先有開宗明義之章。

△二本文中二。初陳宗序意。文二。初陳宗二。初引經總標。

無名曰。

主者之宗尚。故標其所稱也。

經稱有餘涅槃無餘涅槃者。

此二涅槃。諸經皆說。餘殘也。煩惱雖盡。而身智未亡曰有餘。至於灰身滅智曰無餘。若定性二乘。從有入無。具此二種。迴心二乘。及一切菩薩。不入無餘。異二乘故。佛應化身。示現具二者。即牒經也。

△二依經釋義三。初翻名釋涅槃。

秦言無為。亦名滅度。

秦朝翻上涅槃。有此二譯。下自釋云。

無為者。取乎虗無寂莫。玅絕於有為。

虗無寂寞者。真理無聲色也。玅絕者。即有而無也。有為者。三世四相心境諸法也。夫全真之事。雖事相宛然。而即事之真。真常虗寂故。過現未來生住異滅一切有為。本自不生。今亦無滅。無生無滅無去無來無色無聲。顯示此義故。翻曰無為也。故楞伽云。初生即有滅。不為愚者說。又楞嚴云。生滅去來本如來藏。

滅度者。言其大患永滅。超度四流。

大患者生死也。老子云。吾有大患。為吾有身。四流者。欲有見無明也。華嚴亦說此四。既常漂溺有情故曰流。生死是妄果。四流是妄因。若知生死本真四流常寂。故能滅大患度四流。不歷僧祇。而登玅覺者矣。前是通翻。謂一切有為皆即無為。此約別翻生死煩惱即滅度也。至於凡聖染淨依正等。一一皆可以即平等也。則涅槃義無處不顯。故大唐奘師。翻為圓寂。謂德無不備。障無不盡也。

△二就理釋無名。

斯蓋是鏡像之所歸。絕稱之幽宅也。

斯者指涅槃也。鏡像者。鏡中現像似有實無。幽宅者。聖賢所住深理也。一切有為生死及四流。皆同鏡像之不實。推之不實。則同歸一性。性本平等。故絕差別之稱。乃曰涅槃無名。如百川歸海。各失本名。

△三約應顯假名。

而曰有餘無餘者。良是出處(上呼)之異號。應物之假名耳。

良信也。處居也。從真起化。居處人天。故出現曰。有餘息化曰無餘。信此不虗。皆即真之事也。

△二序意。

余甞試言之。

甞當也。試且也。未敢決言其理。當且議之。

△二立義推宗三。初標宗敘義三。初明體超數表。

夫涅槃之為道也。

此句標所宗。則知所議是無為之至道。又道者所行處也。眾生雖不失。而常背此。聖人雖不取。而常履此。今議聖者所行所證之處故。此句為總。下多句為別。以別釋總。則句句上皆有此句。

寂寥虗曠。不可以形名得。

深廣不可測也。寂兮無聲。寥兮無色。沖虗故深。曠大故廣。故不可以形名求也。

微玅無相。不可以有心知。

微玅不可知也。有心知者。解心妄智不能及。

超羣有以幽昇。

非有也。羣有者。三界二十五有。謂四洲。四惡趣。六欲并梵天。無想。五淨居。四禪。四空處。此二十五處。皆屬有情所居。涅槃非有。故曰幽昇。

量太虗而永久。

非無也。量比也。太虗常住。體無生滅。道亦如之。故曰永久。

隨之弗得其蹤。迎之罔眺其首。

弗不也。罔無也。眺見也。隨順者無蹤迹可得。瞻迎者無端首可見。上句則得在於無得。下句見在於無見。無得者方能隨順。無見者乃曰瞻迎。玅在斯矣。

六趣不能攝其生。

即無生也。天人獄鬼脩羅畜。此六是迷塗生趣。不能攝之。故無生曰道。

力負無以化其體。

無滅也。力負者。變化之力趨新捨故。故力莫大於無常。不能化真常之玅體故。

潢漭惚恍若存若往。

積水曰潢。水大曰漭。今但語其深廣。惚恍者不定也。深廣之體。欲言其有心色兩亡。欲言其無幽靈常在。故若存若往。此顯不可思議也。

五目不覩其容。二聽不聞其響。

肉天慧法佛眼曰五目。左右二耳曰二聽。理絕見聞。故不可覩聽也。

冥冥(深也)窈窈。(遠也)誰見誰曉。

誰何也。以何為見。以何曉了。

彌綸靡所不在。而獨曳於有無之表。

彌綸者周徧義。靡無也。曳出也。徧無不在。而獨出有無之外。上句則即一切法。下句離一切相也。然上諸句皆談涅槃玅道。體本如是。文雖似重。義各有理。且別中初句離名相故。第二句絕知解故。三離常情故。四超斷見故。五佛非新得故。六菩薩莫窺故。七八生滅難求敁。九十存亡叵測故。十一十二見聞不及故。十三十四深遠難窮故。十五隨緣普周故。十六體常不變故。如是之義。皆語涅槃。諸佛既以八萬四千塵勞。一一為門。即知有塵沙玅義。今且略談十六句也。

△二明比量難求。然法相宗說有三量。一心真見道曰現量。相見道曰比量。比度不真故曰非量。今比之既難。用比則失。失乃成非。是故一切深義。竝曰言語道斷心行處滅。唯現量者可證也。

然則(承上也)言之者失其真。

語言非是道。用言則失真。

知之者反其愚。

愚者昧也。道體常寂。如愚知解。非是道存。知失寂滅。

有之者乖其性。無之者傷其軀。

有無非正道。存之滯二邊。故傷其軀。而乖其性。蓋涅槃體。離此四故。四皆乖失。豈知見之比度也。非謂別有玄道不可四求。

△三示現量之所以。

所以(由比之不得故也)釋迦掩室於摩竭。

釋迦始成道。在摩竭提國阿蘭若法菩提場中。七曰不說法。同掩室也。自受法樂故。或云思惟行因緣行故。今取前義。行滿證圓。現量親證。故無所說。七日之數。或云。一七二七。乃至七七。半年一年。但為見聞隨機。故諸經各異。智論云。佛初成道五七日不說法。法華亦云。三七日中。思惟如是事等。

淨名杜口於毗耶。

梵云維摩詰。此曰淨名。杜默也。梵云毗耶離。此曰廣嚴。即城名。昔維摩詰。與五千菩薩。在毗耶城室內。共談不二法門。維摩默然無言。文殊讚曰。是真入不二法門。

須菩提唱無說以顯道。釋梵絕聽而雨華。

大品經。須菩提於巖中晏坐。釋梵雨華為供。善吉曰。空中何以雨華。天曰。我見尊者。善說般若波羅蜜。曰我於般若未曾說一字。天曰。尊者無說。我乃無聞。無說無聞。是真說般若波羅蜜。又復雨華。上所顯者。初則果佛無說。次則菩薩無說。三則二乘無說。四則天人無說。是知證之則聖凡皆爾。背之則比度皆非。故引四事以證。廣在諸經。

斯皆理為神御。故口以之而默。豈曰無辯。辯所不能言也。

神者不測之智也。御著控也。理當以智御。故口默也。豈為無辯。辯才不能及此矣。此結成唯現量可到。非比度可解。

△二引教推窮二。初引教明深。

經云真解脫者。

解脫是涅槃之一德。權教三乘。皆具解脫離縛之義。今一乘三德。簡異於彼。故云真。舉一即三故。但云解脫。

離於言數寂滅永安。

言詮數量不及。故曰離言數。生滅滅已故曰寂滅。真常不動故曰永安。上總。下別釋。

無始無終。

釋上寂滅義。即樂德。寂滅為樂故。

不晦不明不寒不暑。

體非晦明寒暑故。數量不能及故。釋上離數義。即我德。自在故。

湛若虗空。

水澄曰湛。故不動如虗空。溥徧常住。釋上永安義。即常德也。

無名無說。

體本無名故無說。釋上離言義。即淨德。離言偏過非故。未見涅槃經文。理必如此。

論曰(衍論)涅槃非有(有即乖性)亦復非無(無即傷軀)言語道斷(言即失真)心行處滅(知即反愚)。

文竝可見。

△二推窮顯玅二。初總釋。

尋夫經論之作。豈虗構哉。

作立也。構成也。推究經論。皆以義立文。豈虗成立而無詮表耶。

果有其所以不有。不可得而有。有其所以不無。不可得而無。

果者決定義。尋其涅槃玅體。定非有無。故不可以有無名數而得也。非有無之所以。下自推釋。

△二推釋。

何者。

有何所以。下釋。

本之有境則五陰永滅。

本者推求義。五陰者色受想行識也。此五覆法身真理。故曰五陰。即有為色心二事。既五陰即寂滅。方曰涅槃。則不可以涅槃為有也。

推之無鄉則幽靈不竭。

幽靈不竭者。寂寂惺惺之體無窮。故不可曰無。

幽靈不竭則抱一湛然。五陰永滅則萬累都捐。

抱一湛然者。兩手相合曰抱。合抱則同一。湛然者不變也。此幽靈不竭之體。理智不二。始終不改故。萬累都捐者。一切塵勞門。總曰萬累。捐者棄也。即事而真故。萬累當體都息矣。

萬累都捐故。與道通洞。

洞者達也。事與理同。故曰與道通洞。

抱一湛然故。神而無功。

不測之體絕二相故。故無能所修證之功。以能修能證即所修所證故。修而無修。證而無證等也。

神而無功故。至功常存。

以無修無證。無因無果。同真際等法性。故曰至功常存。

與道通洞故。沖而不改。

沖者虗也。由沖虗常不改故。即塵勞而道體通達。故淨名曰。菩薩行於非道。是為通達佛道。

沖而不改。不可為有。

道體不改沖虗。焉可曰有也。

至功常存。不可為無。

平等至功。豎貫三際。橫及十方。豈曰無也。由上義故。經論皆謂涅槃玅體。非心言有無可得者。故非虗構也。

△三結示深玄。文三。初結難測。

然則(總承前義)有無絕於內。(離性相也)稱(去)謂淪於外。(離名言也)視聽之所不暨。

暨及也。體超名相。非聲非色。故視聽不及。

四空之所昏昧。

外道所修四空定。謂空無邊。識無邊。無所有。非非想。妄計為究竟。於此玅道迷而不知。故曰昏昧。

△二結平等。

恬焉而夷。怕焉而泰。

恬怕者。心之寂靜。夷平也。泰通也。涅槃玅心平等通達。無所不在故。

九流於是乎交歸。

九流者。欲界一地為一流。上二界八地為八流。九類雖殊。理唯一致。故曰交歸。故會色歸空。歸是即義。

眾聖於是乎冥會。

眾聖者。三乘人也。冥會者契合也。三乘同歸一佛乘。一佛乘者無為滅度。故曰於是冥會也。以九流對眾聖。聖凡同體。故曰平等也。

△三結超情。

斯乃希夷之境。太玄之鄉。

老子有希夷義。即無聲色也。楊子有太玄義。玄者黑也。黑故無異見。即不可測也。況玄之又玄曰太玄耶。今惜語。涅槃玅道。既非思議所得。故曰太玄之鄉也。

而欲以有無題牓。標其方域。而語其神道者。不亦邈哉。

題牓謂書題牓示。皆詮名也。邈遠也。此破三乘異見。既不能即事契真。乃謂實有有餘無餘名之與相。以為涅槃者。皆以書題牓示。標指生滅方域。語論玅道。迷之甚遠也。論主既欲返權順實。理當如此也。

△後一十八章。問答推窮。合為九重。開解行證之次第。大分為三。初三就真應明等解。次四對三乘顯等行。後二就人法示等證。初中三重。一真應異同辯。文二。初敘應疑真問。文二。初章名。

覈體第二

覈責也。前云有無絕於內。稱謂淪於外。故今執示現生滅之相。責覈推究涅槃真體何以絕有無名相也。此據人天二乘所見。應化為實。故疑真身。何以離名絕相。

△二正問中二。初序問。

有名曰。

難者所謂涅槃必有名相可得。故標有名為難者之辭。

夫名號不虗生。

名因相有。

稱(平聲)謂不自起。

稱說言謂必由名起。故不自然。此上是汎敘。

經稱有餘涅槃無餘涅槃者。(即前經)蓋是返本之真名。神道之玅稱者也。

返者歸也。由聖人歸本證神玅不測之道。是此有無二涅槃。故經文立此名稱也。然今有名者。陳相致問。蓋以二乘所見。應化為真。未達真身畢竟寂滅。報體相續長時。故執示現生滅之身。已為返本真實。則知向下所說。但認化身示成正覺。以為大覺法身圓滿。故說因果行相。正符小教。雖以法報。標名釋義。多論化相。此意為欲破二乘及諸凡夫執化為真。令達真化不一不二之旨耳。

請試陳之。

此句是無名者問曰。試且陳之。行相如何耶。

△二立問中三。初陳有餘相。文二。初牒名述相中三。初牒名。

有餘者。

△二述相有五。初果德已圓相。

謂如來。

應身如來也。謂從如實道。來應眾生。

大覺。

自他覺滿故。

始興。

三十四心。斷三界九地惑盡。於金剛座上木菩提樹下。初成正覺時。

法身初建。

即戒定慧解脫解脫知見五分法身初圓也。即八相成道丈六之身。具三十二相八十種好。二乘既認此以為真佛。故今標指之。

澡八解之清流。憩七覺之茂林。

八解者八解脫。大品云。一內有相外觀色。二內無色相外觀色。三淨解脫。四空處定。五識處定。六無所有處定。七非非想處定。八滅受想定。此八有斷惑之能故。如清流有浣濯之用。佛已澡之。故得上法身初建也。憩息也。七覺者即七覺分。一擇法。二精進。三念。四定。五喜。六捨。七除。一一有覺分之言。或曰覺支。即菩提分法。共成覺道故。如園林秀茂。佛已憩其中也。故得上大覺始興也。此二義。多用淨名。彼云八解之浴池。定水湛然滿。布以七淨華。浴此無垢人。

△二因行已滿相。

積萬善於曠劫。

小乘亦說。菩薩成佛。定滿三僧祇。修有漏四波羅蜜。及百劫修相好等。皆曠劫積善也。

蕩無始之遺塵。

直至菩提樹下。三千四心。一時斷惑。遺棄也。塵以坌污為義。即明見修煩惱。是無始可棄之塵垢。盡故今曰蕩也。即知小乘所說。前三僧祇。但是伏惑。直至菩提樹下。方有斷義。若約始教菩薩。則金剛心斷種義耳。

三明鏡於內。神光照於外。

天眼知現在。宿命知過去。漏盡知未來。曰三明。由內證根本。外發後得。故有三明神光外照也。此則智行滿。

結僧那於始心。終大悲以赴難。

僧那是梵語。此云四弘誓願。即煩惱願斷。法門願學。佛道願成。眾生願度。前三是智。後一是悲。悲智願三即菩提體。始結四心。雙行二行。自行已滿。利他無窮。故大悲終心。長時赴難。填度生願故也。此則願行也。

仰攀玄根。俯提弱喪。

上句智窮深理。故曰玄根。下句悲濟羣生。故提弱喪。弱謂劣機。即樂小法者。喪謂喪失。即三界眾生。此釋上四心。不過此二故也。

超邁三域。獨蹈大方。

超邁三域者。出三界也。獨蹈大方者。已成佛道。不共二乘。故云獨蹈。上句則報超三界。下句則果異二乘。

△三利他益物相。

啟八正之平路。坦眾庶之夷途。

啟開也。八正則八正道。大品云。正見。正思惟。正語。正業。正命。正精進。正念。正定。此是三乘出離正道。故曰平路。坦平也。眾庶者不一之稱。夷途者斷常二邊邪見也。今以八正道。為平等之正路。平眾生之異見。同歸正道故。

騁六通之神驥。

騁奔也。即馳驟義。六通者。三明外更加二天耳三他心五如意。後得自有曰三明。赴他有六通。天耳察聲故。他心知他心行故。如意速疾而往故。神驥者。健行千里馬也。聖人六通赴機疾速。如神驥之奔騁。此明大悲願力利他無處不周也。

乘五衍之安車。

乘運也。衍者梵音。此云乘。即五乘為五衍也。三乘外加人天乘。安車者。安處車乘也。以六通神驥。運五乘安車。即皆令出離三塗及三界故。

至於出生入死。與物推移。道無不洽。德無不施。

洽霑也。出入生死界中。隨順五道。示現受身。無為道德。悉施眾生。如春澤普滋。此結利他事也。

△四二智常行相。

窮化母之始物。極玄樞之玅用。

此明後得智達俗。化母者因緣也。一切事法。皆由因緣。從無而有。故因與緣為物之始。玄樞者俗智也。爾雅曰。制扇以附門傍者曰樞。有動運義。以喻智有照用。簡異邪智。故曰樞樞玅用。極智用以窮事也。

廓虗宇於無疆。耀薩雲於幽燭。

此明根本智達理。廓徹也。虗宇者。真理虗寂絕邊疆故。薩雲是梵語。具云薩雲若。此云一切智。即真智也。耀燭皆照義。以根本智。燭幽深理也。

△五將欲示寂相。

將絕眹於九止。永淪太虗。

欲絕未絕故云將絕。眹者化迹。九止即前九類。是生靈止處。聖人示現欲息。息同太虗。

而有餘緣不盡。餘迹不泯。業報猶魂。聖智尚存。

緣不盡。即殘機未了。迹不泯。即化身未息。此是無漏業報所招。尚有神魂聖智存。此赴應故也。

△三結名。

此有餘涅槃也。

結相就名也。

△二引經證成。

經云。陶冶塵滓如鍊真金。萬累都盡而靈覺獨存。

先喻後法。鍊金之法。陶汰溶冶。滓鑛盡則真金現。修行證性理亦如之。定慧雙修二障盡則靈覺顯。靈覺身智即有餘也。

△二陳無餘相中二。初牒名述相三。初牒名。

無餘者。

△二述相中二。初總陳。

謂至人教緣都訖。靈照永滅。廓爾無眹。故曰無餘。

教化也。訖畢也。靈照智也。廓空也。化相隨緣已畢。智照亦滅。身智既泯故。空廓無眹曰無餘。即八相中。入涅槃相也。

△二別陳中四。初徵釋所因。

何則(何以至人滅身智耶)夫大患莫若於有身。故滅身以歸無。

老子云。吾有大患。為吾有身。今借彼語。大患者。分段變易二種生死有身故有。故今滅身則大患永離。

勞勤莫先於有智。故絕智以淪虗。

勞勤者。斷惑證理。棄妄求真行。一切淨行。皆䇿勤勞苦。由智故有。故今絕智則勞勤永息。二乘厭於人天起行實有如此故。滅身智以求寂滅。

然則智以形倦。形以智勞。輪轉脩途。疲而弗已。

智因形故。有生死之倦。形因智故。有損益之勞。脩途者。長途三界六道宛轉。無始皆由。身智互牽。轉而不息。

△二引證因起。

經曰智為雜毒。形為桎梏。

毒藥能損身。喻之如智。則形以智勞桎梏者山海經云桎其足梏其手即械縛也。喻之如形。則智以形倦。

淵默以之而遼。患難以之而起。

淵默即無餘涅槃。由有身智故。遠於無餘。患難從生也。

△三正明滅相。

所以至人。灰身滅智。捐形絕慮。

二乘不了化相示現。執為真實故。說佛身實有生滅。為破此執。特有斯問。灰身者。化火焚灰故。捐形滅智者。真俗智滅故絕慮。

內無機照之勤。

機智也。滅智故無勤勞。

外息大患之本。

捐形故大患無本。

超然與羣有永分。渾爾與太虗同體。

羣有。三界二十五有身心滅故。超越羣有。同太虗空。此明色心滅。

寂焉無聞。怕爾無兆。冥冥長往。莫知所之。

無聲曰寂。涅槃經云。寂然無聲便般涅槃也。怕爾無兆者。滅聲色故。但見冥寂。不可測其所往。

△四引喻以況。

其猶燈盡火滅。膏明俱竭。

燈盡則火性滅。膏油竭喻身滅。光明竭喻智滅。

△三結名。

此無餘涅槃也。

△二引經證成。

經云。五陰永盡譬如燈滅。

由此故。立無餘之名也。

△三雙結正難文二。初雙結有無。

然則有餘可以有稱(去)無餘可以無名。

皆謂相上各可以立名也。

無名立則宗虗者。欣尚於沖默。有稱生則懷德者。彌仰於聖功。

顯立名之益。宗虗者。即趣寂之人故。欣尚沖默。懷德者。則大悲之人故。仰慕有餘功行。各從所尚。而有進修也。

斯乃典誥之所垂文。先聖之所軌轍。

名出勝鬘及諸經。故曰典誥。軌轍者。軌則途轍。皆證此二涅槃故也。

△二牒前正難中四。初牒前難。

而曰有無絕於內。稱謂淪於外。視聽之所不暨。四空之所昏昧。

牒前也。下難云。

使夫懷德者自絕。宗虗者靡託。

靡無也。因聞涅槃。絕有無故。懷有餘者絕趣向。宗虗寂者無歸託。

△二舉喻難。

無異杜耳目於胎殻。掩玄象於霄外。而責宮商之異。辨玄素之殊者也。

杜耳目於胎殻。即前視聽不暨也。掩玄象於霄外。

即前四空之所。昏昧玄象。即四空天。掩閉霄外四。

空天。即昏昧不顯也。責者問也。宮商則五音之二。玄黑也。素白也。則五色之二。責宮商者。要知五音清濁之異。辨玄素者。要別五色。黑白有殊。此則必有見聞之處。即前所謂九流交歸。眾聖冥會。必有歸會之處。此喻意謂涅槃既絕視聽。又非四空。如何令九流眾聖歸趣耶。似杜絕耳目。而欲問五音清濁。辨五色殊異。豈有此理也。

△三詰責難。

子徒知遠(句)推至人於有無之表。高韻絕唱於形名之外。而論旨竟莫知所歸。幽途故自蘊而未顯。

子者。男子之通稱。召無名者也。徒虗也。知理不諦故為虗知。但以高絕才韻。推涅槃出有。無唱玅道。超形名而不知旨無所歸矣。涅槃幽途。自此蘊藏而不顯。

△四結無益。

靜思幽尋寄懷無所。

難者靜心幽尋前章也。寄懷者。解心無所寄託。

豈所謂朗大明於冥室。奏玄響於無聞者哉。

大明即二相。玄響即二名。冥室是不見二相。無聞是不聞二名眾生。既無見聞之益故。宜表示之。令其熏善種。既泯絕名相。豈能示之以真相。奏之以真名耶。

△二真應異同答。文中二。初章名。

位體第三

位次也。則應化之相。示生示滅。從有而無位次。如是體依也。涅槃玅性。本無名相。為萬法所依曰體。然即體之位。全真而起故。有出現入滅位次。即位之體全應。而顯本絕去來之形名。前難者。執化相以為真佛故。以名相有無難。前章絕名相之體。今先令達真應。假實不同。然後示化位。即體故曰位體。

△二正答三。初敘難非真二。初翻前疑二。初破前疑。

無名曰有餘無餘者。蓋是涅槃之外稱。應物之假名耳。

前云返本真名神道玅稱。蓋不達示現耳。今直破之也。

△二遣前執。

而存稱(去)謂者封名。志器象者耽形。

存執也。志慕也。封亦執也。耽著也。此四雖言別意同。蓋不了聖人示現名相。而執名稱言謂以為真。慕形器色象以為實。此則不了依他故起徧計。而不知情有理無耳。

名也極於題目。形也盡於方圓。方圓有所不寫題目有所不傳。

題目者。書題名目也。涅槃真體本絕名相故。方圓不能圖寫。題目不能傳說。下責云。

焉可以名於無名。而形於無形者哉。

△二示真應。文二。初明應化非真。

難序云有餘無餘者。信是權寂致教之本意。亦是如來隱顯之誠迹也。

難者所陳。二涅槃相者是如來。為執無者。顯現有餘權相。為執有者。隱現無餘寂相。致立教化之意。誠實之事迹耳。此明應化下顯非真。

但未是玄寂絕言之幽致。

玄寂幽致者。是即事而真。有無雙寂。顯上權寂。非此玄寂也。

又非至人環中之玅術耳。

環中者。空處也。術法也。至人所證微妙至寂之道。雖離一切相。而即一切法。隱顯二相。非此玅術也。

△二示正觀真體。

子獨不聞正觀之說歟。

召有名者。曰子經有正觀之說。何獨不聞。

維摩詰言。我觀如來。

見阿閦佛品。世尊問曰。汝以何等觀如來耶。此即答文。彼有多句。今此略引維摩。以中道觀。觀第一義諦真身如來也。如謂真如。來而無來。故曰如來。

無始無終。

彼云前際不來。後際不去。今亦不住前際寂滅故無始。後際寂滅故無終。則中間寂滅故無住。即三際而無三相故。無始終也。

六入已過三界已出。

彼云。六入無積。眼耳鼻舌身心已過。謂真身寥廓。不可以根識塵六積聚處所攝也。又非欲色無色界地所收。

不在方不離方。非有為非無為。

方所也。法性無住故不在也。無處不全故不離也。為者造作義。體非新生。不由修得故。非有為不似太虗色。外別有空豁之體。故非無為。

不可以識識。不可以智知。

緣慮不到其體故。不可以識識。五眼不見其形故。不可以智知。

無言無說心行處滅。

彼云。不可以一切言說分別顯示。蓋為言說詮表。心識分別。皆不及故。

以此觀者乃名正觀。以他觀者非見佛也。

彼云。名為邪觀。此者前諸義也。他者即始終六入三界有無等相。本覺真體。當以中道正觀。而契不可以有無邪觀。即知有名者。邪觀未正。但認應化虗相。豈見真常佛體。

△二正明位體三。初標宗顯義文二。初標宗中三。初引經。

放光云佛。

此云覺。法相教說。佛有三身。謂法報化。約理為法身。約智用為報身。約事用為化身。又報身有二。自受用他受用。終教合之為二。以自受用報合法為真身。他受用合化為應身雖說二身。而不一不二。以實教理智體用。雖有二義。而無二體。以始覺合本為真。全真起用為應。前難者。但執丈六化身。以為真佛。尚未知自報相續無窮。況法性真身湛然常住也。今但引經立實。以明不二之真佛。則權義自破疑執自除矣。

如虗空。

喻也。虗空有三義。橫徧故。豎窮故。含容故。真身徧一切處。窮三際時。具河沙淨功德故。

無去無來。

離有餘無餘去來相故。此上明真體也。下辨位。

應緣而現無有方所。

全真之應隨緣而現。應以佛身得度者。而現佛身。乃至三乘天人八部等品類。無有方所。良由大悲願力。稱法性故。隨一一根緣。現無方大用也。

△二釋意。

然則(承上經意)聖人之在天下也。

此句總牒也。既曰全真而應。觸事皆真。則聖人無處不周。此語亦用繫辭。彼云。寂然不動感。而遂通天下之故。

寂寞虗無。無執無競。

此釋真身也。上句約理。寂寞者。無聲色也。本自虗無故。若以色見聲。求不能見如來。下句約智。執競者。無明妄動我法潛興。則有執著諍競。今言無執競者。始覺合本。無明麤細。俱離此則金剛位後一切種智圓滿之時。故起信云。遠離微細念故。得見心性心。即常住名究竟覺。以為真身也。此智與理。不一不二故。說自受用身土量周法界故。上經曰。佛如虗空。無去無來。

導而弗先感而後應。

此釋應身也。導者接引也。機緣未熟故。無先導之事。機熟為能感之緣。聖人定有應現。此明應身定從緣起。既隨緣各感故。有十重身土。及千丈丈六等別故。上經曰。應緣而現。無有方所。據前有名者。但以丈六之身為問。猶未知勝。應況真身耶。

△二喻釋。

譬猶幽谷之響明鏡之象。

以喻上真應身不一不二之旨。山谷深遠曰幽。隨召則有響。明鏡當臺隨照則有象。谷唯幽鏡唯明。本無聲象。以喻真身。唯具性淨功德。本無名相。召之則有響。照之則有象。以喻隨緣應身。示現名相也。良由谷幽故能應響。鏡明故能現象。則以喻由智合理為真。方能起應。又由應響。方知谷幽現象。始知鏡明。則以喻由應化無方。始達理智究竟。以喻求法反覆可思。

對之弗知其所以來。隨之罔識其所以往。恍焉而有。惚焉而亡。

釋鏡像喻也。此明非唯真身。本無來去。應身來去之相。亦非實有。如鏡中像。對之則現來無所從隨順也。順而推求。求之既無。以何為往。但由外相對之。則恍有。有非定有。不對則惚無。無非實無。應身示現之相。理亦如是來。無所從去無所往。但由機緣感不感故。見生滅耳。

動而逾寂。隱而彌彰。出幽入冥。變化無常。

釋俗響喻也。亦顯應身去來之名。非實有也。在召者。見響曰動。谷本常寂。谷本無聲曰隱。處召之應彌彰。但由召者呵之則出幽。不呵則入冥。故曰谷響。有無變化無常示現之名。理亦如是。但由根有感不感故。說佛有去來名也。

△二顯義三。初約化體名相顯。又二。初即名顯義。

其為稱也。(牒二涅槃名)因應而作。(作者立也)顯迹為生。息迹為滅。生名有餘。滅名無餘。然則有無之稱。本乎無名。

應本自真故。

無名之道。於何不名。

由無名故能順一切名。故曰於何不名。

△二即相顯義。

是以至人(牒上真應佛也)居方而方。止圓而圓。在天而天。處人而人。

前云方圓不寫。今云隨方圓。得方圓之相。在人天得人天之形。以方圓汎舉天人正論故。又方圓約土。人天約身。非唯全真。起於應身亦乃全真。起於應土故。祖教明以緣就性。身土體同。以性就緣能所差別。今明以性就緣故。在方圓為依。人天為正故也。

原夫能天能人者。豈天人之所能哉。

反明也。豈有天人之所能能於天人之事耶。

果以非天非人故。能天能人耳。

順明不二也。由理絕天人故。能隨天人之緣也。

△二約化用施為顯。

其為治也。

治上呼。即前有無二用。

故應而不為。因而不施。

前云因應而作而體絕施為之相。施謂施設。為謂作為。示現身土出生入滅住世說法。皆施為也。

因而不施故施莫之廣。應而不為故。為莫之大。

雖絕施為之迹。而施為應化。廣大莫加。其能廣大者。蓋出真起故。

為莫之大故。乃返於小成。施莫之廣故。乃歸乎無名。

返小成者。以大用無方。迴返丈六之身。一佛小成之劣用。以稱真廣大會。三乘有作之用。歸無名之化源。此約法性宗。即真之應。收前二教也。

經曰菩提之道。

菩提約智。涅槃約理。理智無二體故。今引經說菩提義。意證涅槃義也。

不可圖度。

此句為總離下諸句圖度之相。

高而無上。廣不可極。淵而無下。深不可測。大包天地。細入無間。

無上相故高。不能圖度等極。謂邊際相。水深曰淵。謂下盡相。此二句是一相。謂無高下是離豎窮相。無廣極是離橫徧相。此上遮相也。後二表相。言大則包藏天地。言細則入無中間。如隣虗塵。更無中間之位。亦全具道體故。入無間。

故謂之道。

結上所明不可圖度是謂菩提也。

△三結成。

然則涅槃之道。不可以有無得之明矣。

以菩提絕圖度。例涅槃亦絕圖度。故不可以有無名相得之之義明矣。

△二結責惑情。

而惑者(不了真應之人)覩神變因謂之有。見滅度便謂之無。

此責前云。有餘可以有稱。無餘可以無名。神變者。示現出世不測之用也。

有無之境妄想之域。豈足以標牓玄道。而語聖心者哉。

妄想者。倒心也。牓者示也。有名者。執有無名相。為返本真實神道妙稱故。今責之。有無唯妄心所居。豈以此標示為涅槃。而語論聖人心智耶。又有無不可標玄道妄想。豈足語聖心心為能證玄道是所證。此責以妄為真也。

△三述意顯解三初述解意。

意(解心)謂至人(證極曰至人。寄人以顯法體)寂怕無兆(真體常寂本無聲色)隱(無餘)顯(有餘)同源(應全真起)存不為有(示現有餘故非有)亡不為無(示現無餘故非無)。

△二徵釋。

何則(雙徵上不有無義也)佛言。吾無生不生。雖生不生。無形不形。雖形不形。

先單釋不有義。佛出現事。生必兼形。形不兼生。八相成道。則有受生。若千丈及十重身土現形非生。凡可示現處。無不受生。現形既曰示現。於生形則體常寂滅。故曰存不為有。

以知存不為有(結不有也)經云。菩薩入無盡三昧。盡見過去滅度諸佛。

此下單釋不無義。智為能入。理為所入。三昧此云正受。亦云等持。從理之智。還契於理。理智不二。三際平等故。不可盡即諸佛之正體。示現之相雖滅。此不可滅故盡見也。

又云。入於涅槃。而不般涅槃。

般入也。示相入滅體本不生。何有入滅。故曰亡不為無。

以知亡不為無。

結不無也。下雙述成。

亡不為無雖無而有。

示無而真體常住故。

存不為有雖有而無。

示有而真體虗寂故。

雖有而無故。所謂非有。雖無而有故。所謂非無。

即應而真。以顯佛體本絕有無矣。

△三結定。

然則涅槃之道。果出有無之域。絕言象之逕斷矣。

逕路也。故有無是言象之路。既出有無。則言象路絕斷。定如是矣。

△三結責乖旨。文三。初牒前非理。

子乃云。聖人患於有身故。滅身以歸無。勞勤莫先於有智。故絕智以淪虗(此牒前文)無乃乖乎神極。傷於玄旨者也。

神極玄旨。皆語深理也。聖人證此。尚無能所之迹況外有身智。為患難。而欲棄滅之事耶。然此下論文。古人多謂重破無餘涅槃。以執有易遣滯無難除故。乍觀可爾。細尋則局以下有頓赴殊對象出心生等義非一向破。無既迷上位體玄旨執生執滅。竝為所破故。科曰結責乖旨。

△二以理推破三。初引經立理。

經曰。法身無象應物而形。般若無知對緣而照。

前說聖人以身智為患故。今引經立真應身智正義。以為能破。各有二句。皆上句明真。下句明應。又上約理。下約事。法者軌持義。身者體義。法性有真軌持義。為萬法所依之體。聖人證此故曰法身。所謂湛然虗寂。本無色象故。金光明曰。佛真法身。猶若虗空。而能隨緣應。現示種種形。經又曰。應物現形。如水中月。般若智體。本自無知。而能對緣不失鑒照既身智。即真而應。應本自真故。即身無身。即智無智。何有患難。而欲滅耶。

△二釋成正理。

萬機頓赴。而不撓其神。

釋上應物而形也。羣機不一故言萬。一時普應故頓。赴既無形而形故無撓動。

千難殊對。而不干其慮。

釋上對緣而照也。雖異問殊對。而無心普應。不干動其思慮故。

動若行雲止猶谷神。

雲無心而出岫。以喻頓赴。而不撓其神。谷無念而答聲。以喻殊對而不干其慮。

豈有心於彼此。情係於動靜者乎。

雙結上也。

既無心於動靜。亦無象於去來。

即應而真故。智本無心。形本無象。何有去來動靜。而有有無決定之名相耶。

去來不以象。故。無器而不形。動靜不以心故。無感而不應。

即真而應故。智無方形無礙。器者皿也。可承受義。機熟受化。則無不示形故。

△三結破有無二。初破有。

然則心生於有心。象。出於有象。

此先破前有餘之執悲智心。生相好象。出在根感故。見有心象也。

象非我出。故金石流而不焦。心非我生。故日用而不勤。紜紜自彼。於我何為。

我者。即法身真我也。金石流而不焦者。劫火壞時。金石流散。此不可焦。蓋由真體無相故。又用無勤勞者。由真心無念故。紜紜自彼者。身智之事。自屬受化之機。非法身如是此破有畢。

△二破無。

所以智周萬物而不勞。形充八極而無患。

次破前無餘之執。前說身智為患。今直非之。八極者。四方四維身智尚無。況有患難耶。

益不可盈。損不可虧。

損必有所益。真體有必有所。無前既無有此必無。無有非有故。益不可盈。無非無故。損不可虧。下責云。

寧復痾癘中逵。壽極雙樹。靈竭天棺。體盡焚燎者哉。

寧復者。責詞何有此事也。泥洹經云。佛將般涅槃。於中路患痢。爾雅曰。路有九達曰逵。雙樹者。即娑羅樹。此云堅固。有四雙八隻。四榮四枯。表四德破四倒。如來於中。頭西面南右脇而臥。示現入滅。靈竭者智滅也。體盡者身滅也。天棺者。以千疊纏身。內金棺中次銀次銅。次以鐵棺。灌滿香油。依輪王棺法。化火焚之也。經中廣有異事。皆是隨機見聞。非謂如來體。有生滅也。

△三結責迷情。文三。初責有。

而惑者居見聞之境。尋殊應之迹。

即前所陳有餘行相。皆是殊異應迹耳。

秉執規矩。而擬大方。

秉亦執也。規矩者方圓也。老子曰。大方無隅。方圓豈能擬議。以顯真身。湛寂有相。豈能指陳耶。

△二青無。

欲以智勞至人。形患大聖。謂捨有入無。因以名之。

此責前所陳無餘行相。因以名之者。因捨有入無。名為返本真實迷之甚也。

△三結責。

豈謂採微言於聽表。拔玄根於虗壤者哉。

採拔皆取也。微言者。諸經之妙言也。即維摩放光等經。玄根者。法性真源也。虗壤者。不實之土。以喻應相。為前難者。執權名滯化相故。今責之。豈能採實教微言於聽表。又豈能取法性玄根。於應化之間。上釋真應異同辨竟。

△二有無即離辨二。初有無難出問中二。初章名。

徵出第四

徵者推問也。因前章明涅槃出有無故。今雙牒有無。而推問涅槃出有無之理也。

△正問二。初汎敘難端中二。初汎敘。

有名曰。夫渾(上呼)元剖判。萬有參分。

儒道窮五運之前。天地未分三才。渾為一氣。故曰混元。亦曰混沌。至於剖判清濁。則清昇曰天。濁墜曰地。和氣於中曰人。則三才啟運。萬物不過三。而分之也。

有既有矣。不得不無。無不自無。必因於有。所以高下相傾有無相生。此乃自然之數數極於是。

三才是有對有立無。於有無中。復暫有無。或高或下。相向相生。此則物理之數。自然如是非彊使之。

以此而觀化母所育。理無幽顯。

道經云。無名天地之始。有名萬物之母。母者母人有生育義故。未有三才名字之前。此為變化之本。今觀此理。幽顯萬物。無不統攝也。

恢憰恑怪無非有也。

莊子云。恢憰恑怪道通為一。此則言其變怪殊形好醜差別。無不屬有。亦不過有無所攝。

有化而無無非無也。

有而後化。化復歸無。無不屬無。

然則有無之境理無不統。

三才屬顯變怪屬幽竝不過有無故。理無不統。意謂真實涅槃。亦不過無之所統。

△二引證。

經云有無二法攝一切法。

此證前為量。

△二正伸難意文三。初別經標指。

又稱三無為者。

小乘說無為有三相宗說六。今約小乘人致問也。

虗空。

一也。太虗非生住異滅故。性離作為。

數緣盡。

二也。數即智也。以智為緣。揀擇諸惑。顯滅盡理。即擇滅無為也。

非數緣盡。

三也。即非擇滅無為。不假智數擇斷而得滅盡。如阿羅漢。永離三界苦果。果非擇斷故。云非擇滅。但斷集因。即擇滅也。

數緣盡者。即涅槃也。

標指擇滅所顯。以為真實無為之義。然前即雙執有無二相為真。今則已知有相非真故。疑無相必實雖則捨有取無意。謂亦不過二相故。責無為何離有無也。

△二推求出意。

而論云。有無之表。別有玅道。

前云果出有無之域。

玅於有無謂之涅槃。

玅者不可思議故。不可以有無思議。謂之玅道。

請覈玅道之本。

請無名者。研覈其本。必不過於有無。

果若有也。雖玅非無。雖妙非無。即入有境。

此牒前云雖無而有。所謂非無乃徵之也。道若是有玅局非無。非無之玅。即當入有。故知非無即是有也。

果若無也。無即無差。無而無差。即入無境。

又前云雖有而無。所謂非有復徵之也。道若是無玅在無差。無差之玅。即當入無。

總而括之即而究之。無有異有而非無。無有異無。而非有者明矣。

有名者。總以非有非無之文。搜括推究。玅道之本如是也。無有者。不可也。異者非也。不可非有。又非無。又不可非無又非有。玅在非無則定有。玅在非有則定無。則非有非無。微玅之道。不過有無義已明矣。

△三結責非理。

而曰有無之外。別有玅道。非有非無。謂之涅槃。

牒前所言出有無也。

吾聞其語。未即於心也。

未解此語故。即者契也。

△二雙超不離答。文二。初章名。

超境第五

超出也。境謂色等六塵。界上難者。先以有無名相求真。次徵出有無之所以。今顯真體。超出色聲妄境故。不可以應化為真。故前云果出有無之域。乃曰超境。若了色性本寂有無元真故。下云豈曰有無之外別有一有而可稱哉。故科曰雙超不離也。

△二正答。文二。初破汎難三。初縱奪破。

無名曰有無之數。誠以法無不該。理無不統。

此縱也。誠實也。法即萬法。理謂物理。前有名者。所陳有無實。能該統諸法道理。生則有攝。滅則歸無故。

然其所統俗諦而已。

奪破也。俗諦從緣故。有無可統。則知前章所明。但以俗難真耳。

△二引經破。文三。初引經。

經曰。真諦何耶。涅槃道是。俗諦何耶。有無法是。

皆上句問。下句答。雖真俗二諦不即不離。然而難者。以俗混真為問故。今引經。且就不即門以示之。涅槃此曰無為。既無生住異滅為作之相。真諦豈有無可攝也。故知前說有無能統者。即俗諦且。

△二推釋。

何則(何謂有無是俗諦耶)有者有於無。無者無於有。

無而忽有故曰有。於無有而忽無故曰無。於有。

有無所以稱有。無有所以稱無。

有其無故稱有。無其有故曰無。

然則有生於無。(因無生有)無生於有。離有無無。離無無有。有無相生。其猶高下相傾。

傾奪也。似高下相形奪也。

有高必有下。有下必有高矣。

△三結非。

然則有無雖殊。俱未免於有也。

有有故有無。乃不過有為對待所攝故。曰俗諦耳。

△三結責。

此乃言象之所以形。是非之所以生。

此出過也。形現也。因有無故。言象可現。是非可生。下責云。

豈足以統夫幽極。而擬夫神道者乎。

幽極者。無為之理。幽深以至於極。神道者。道不可思議故曰神。豈以言象是非之理。而統之耶。

△二答正難三。初明前章意。

是以論稱出有無者。

前位體論云果出有無也。

良以有無之數。止乎六境之內。

覈體中所陳有無二相。不過色等六境。

六境之內。非涅槃之宅。(應化非真實故)故借出以祛之。

祛遣也。位體中言出。乃假借之以遣。覈體中執應之惑。

△二正顯超境。

庶悕道之流。髣髴幽途。託情絕域。得意忘言。

總勸離執也。庶望也。悕求也。髣髴者近也。幽途者正道也。託情者寄心也。望求道之人。不可任情執。而遠真旨。當以非有非無正解。髣髴近於正道寄解心。於絕六塵之域。得意趣而亡。出有無之言。固可求道矣。

體其非有非無。

此示正解也。體解也。真常法體。即應化而不可以有無聲色推求。方為體解。

豈曰有無之外。別有一有。而可稱哉。

此明不離義。若即應而真。真不離應故。非有無相外。別有真佛之體。

△三示前經意。

經曰。三無為者(前引之經也)蓋是羣生紛繞。生乎篤患。篤患之尤。莫先於有。

此明經意。紛繞者。妄心紛飛眾惑纏遶篤重也。患害也。即善惡等業也。由妄動故。造業受報。故曰篤患。推其過尤本因。執有而興。

絕有之稱(平)莫先於無。

經說無為為真。欲絕有為惑業故。權教三乘。皆說擇斷惑業。永離苦果。而證無為。方為真實。

故借無以明其非有。

假借無為真實。以破有為顛倒。

明其非有非謂無也。

經中明其虗妄非有。非謂無是真實。又三乘之人。若明有為非有。更當了法性真常。非謂斷滅之無故。不可執權經疑實旨也。

△三兩亦雙非辨二。初雙非即離問。二即離同時答。初中二。初章名。二正問。今初。

搜玄第六

搜求也。搜求前章玄旨。何以非即。又非離耶。

△二正問三。初牒前敘疑。

有名曰。論旨云。涅槃既不出有無。

前云豈曰有無之外別有一有而可稱哉。

又不在有無。

得意忘言體其非有非無。

不在有無。則不可於有無得之矣。不出有無。則不可離有無求之矣。求之無所。便應都無。

即之不得離之不可恐應無道可求。

△二重述疑意。

然復不無其道。

有名者。又復疑之云。道不可曰無。

其道不無。則幽途可尋。

既疑有道。必可搜尋。

所以千聖同轍。未嘗虗返者也。

此釋不無所以。千者大數也。轍車轍。有運載義。眾聖同以涅槃出離。未有不得。而却返三界者。乃知其道不無矣。

△三搜求玄旨。

其道既存。而曰不出不在。必有異旨。可得聞乎。

雖知道存乎不出不在之間。未達不出不在之旨故。求於聞誨。此則解心已庶幾矣。

注肇論疏卷第五

音切

潢

(後光切)

漭

(莫朗切)

窅

(杳音)

溥

(怖古切)

撓

(女交切)

焦

(子姚切)

痾

(於何切)

癘

(力誓切)

逵

(奇歸切)

燎

(力弔切)

恑

(居毀切)

憰

(古穴切)